Capítulo III

Los siguientes pasajes pertenecen a la traducción realizada por Hadi Benotto de los volúmenes descubiertos en Dar-es-Balat:

Yo, Leto Atreides II, nací hace más de tres mil años estándar, contando desde el momento en que ordeno imprimir estas palabras. Mi padre fue Paul Muad'Dib. Mi madre fue su consorte fremen, Chani. Mi abuela materna fue Faroula, herbolaria famosa entre los fremen. Mi abuela paterna fue Jessica, producto del programa genético de la Bene Gesserit en su búsqueda de un varón capaz de igualar los poderes de las Reverendas Madres de la Orden. Mi abuelo materno fue Liet-Kynes, el planetólogo que inició la transformación ecológica de Arrakis. Mi abuelo paterno fue El Atreides, descendiente de la casa de Atreus y cuyo linaje se remontaba en línea directa a sus antepasados griegos.

Mi abuelo paterno murió como tantos griegos de noble alcurnia, intentando dar muerte a su mortal enemigo, el viejo barón Vladimir Harkonnen. Ambos descansan ahora sin paz alguna en mis ancestrales recuerdos. Ni siquiera mi padre se siente satisfecho. Yo he llevado a cabo lo que él temió hacer, y ahora su sombra debe compartir las consecuencias.

La Senda de Oro así lo exige. ¿Y qué es, me diréis, la Senda de Oro? Pues nada más y nada menos que la supervivencia de la humanidad. A nosotros los que poseemos poderes de presciencia, a nosotros los que conocemos los escollos y trampas del porvenir humano, nos corresponde desde siempre esa responsabilidad.

Lo que vosotros podáis sentir al respecto, vuestras mezquinas penas y alegrías, incluso las angustias o el delirio, apenas nos concierne. Mi padre poseía estos poderes. Yo los poseo en mayor grado. De vez en cuando nos está permitido lanzar una mirada entre los velos del Tiempo.

Este planeta de Arrakis desde el cual gobierno mi imperio multigaláctico no es ya lo que fue en los tiempos en que se conocía con el nombre de Dune. En aquella época el planeta entero era un desierto. Ahora no queda mas que este reducido vestigio, mi Sareer. Ya no vaga en libertad el gusano de arena gigante produciendo la especia melange, la única fuente. ¡Qué extraordinaria sustancia! Ningún laboratorio ha logrado jamás sintetizarla. Y es la sustancia mas valiosa que jamás descubrió la humanidad.

Sin melange para poner en funcionamiento la presciencia lineal de los Pilotos de la Cofradía, la gente atraviesa las distancias interestelares del espacio a paso de caracol. Sin melange, la Bene Gesserit no puede dotar a las Decidoras de Verdad ni a las Reverendas Madres. Sin las propiedades geriátricas de la melange, la gente vive y muere de acuerdo con el antiguo parámetro, es decir, poco más de un centenar de años, más o menos. Ahora bien, la única especia disponible se conserva en almacenes y depósitos de la Cofradía y de la Bene Gesserit. Ciertas pequeñas cantidades se hallan en poder de los vestigios de las Grandes Casas, y luego existe mi gigantesca provisión que todos codician. ¡Ah, cómo desearían saquearme! Pero no se atreven; saben que antes que entregarla, la destruiría.

No. Se acercan a mí sumisos y me solicitan la melange. Y yo la distribuyo cual recompensa o la retengo como castigo. Y eso lo detestan.

Es mi poder, les digo. Es mi privilegio. Me sirve para crear la Paz. Hace más de tres mil años que disfrutan de la Paz de Leto. Consiste en una tranquilidad forzosa que la humanidad conoció tan sólo durante brevísimos períodos antes de mi ascensión al trono. Por si lo habéis olvidado, dedicaos a estudiar la Paz de Leto en estos, mis diarios. Comencé esta crónica el primer año de mi administración, en los primeros dolores de mi metamorfosis, siendo aún básicamente humano, incluso en apariencia. La piel de trucha de arena que yo acepté (y mi padre rechazó) y que me proporcionó una fuerza descomunalmente amplificada además de una virtual inmunidad contra el ataque convencional y la vejez, esa piel cubría todavía una figura reconocible como humana: dos piernas, dos brazos, un rostro humano enmarcado en los pliegues enrollados de la trucha de arena.

¡Ahhh, ese rostro! Aún lo tengo, y es la única porción de piel humana que expongo ante el universo. Todo el resto de mi carne se halla recubierta por los cuerpos entrelazados de esos minúsculos vectores de la arena profunda que tal vez un día se conviertan en gusanos de arena gigantes.

Y así será… un día así será.

A menudo pienso en mi metamorfosis final, esa semejanza de la muerte. Sé cómo debe producirse, pero ignoro el momento y los demás jugadores. Esta es la única cosa que yo no puedo saber. Sólo sé si la Senda de Oro continúa o termina. Como hago que estas palabras queden registradas, la Senda continua, y por este motivo, al menos, estoy contento.

Ya no siento los filamentos de las truchas de arena clavárseme en la carne para extraer el agua de mi cuerpo y almacenarla en sus receptáculos placentarios. Ahora formamos virtualmente un solo cuerpo, ellas son mi epidermis y yo la fuerza que mueve el conjunto… la mayor parte del tiempo.

En el momento de escribir este relato, definirme con el término conjunto peca de grosero e impreciso. Soy lo que podría llamarse un pre-gusano. Mi cuerpo mide unos siete metros de longitud y algo mas de dos metros de diámetro, posee anillos en casi toda su extensión, y presenta en un extremo mi rostro Atreides situado a la altura de un hombre. con mis brazos y manos (bastante reconocibles como humanos) colocados justo debajo. ¿Mis piernas y mis pies? Bien, los tengo casi atrofiados del todo. En realidad, son puras aletas y se han ido desplazando, colocándose en la parte trasera de mi cuerpo. Todo mi conjunto pesa aproximadamente cinco toneladas antiguas. Adjunto estos datos porque sé que tendrán interés para la historia.

¿Cómo traslado ese peso descomunal de un lado para otro? Generalmente en mi Carro Real, que es de manufactura ixiana. ¿Os extraña? La gente odiaba y temía a los ixianos aún mas de lo que me odiaban y temían a mí. Antes el diablo, decían, pues ¿quién sabe, quién sabe lo que los ixianos son capaces de inventar o fabricar?

Yo, ciertamente, no lo sé. No en su totalidad.

Pero siento una cierta simpatía por los ixianos, por la inconmovible firmeza con que creen en su tecnología, en su ciencia y en sus máquinas. Es esta fe robusta (qué importa cuál sea su contenido) lo que nos acerca a los ixianos y a mí y hace que nos entendamos bien. Ellos fabrican para mí numerosos aparatos y piensan que así se ganan mi gratitud. Estas mismas palabras que ahora estáis leyendo fueron impresas con un instrumento ixiano al que llaman dictatel. En el momento en que me pongo a pensar, de cualquier modo que sea, el dictatel se pone en funcionamiento, y sin más requisito que seguir pensando de ese modo las palabras van quedando impresas en hojas de cristal riduliano de una molécula de grosor. Algunas veces ordeno imprimir copias en material más deleznable. Dos de esas copias fueron las que me robó Siona.

¿No es maravillosa mi Siona? A medida que comprendáis la importancia que tiene para mí, tal vez os preguntéis si no hubiera debido dejarla morir en el bosque. No lo dudéis: la muerte es algo muy personal. Raras veces interfiero con ella, y jamás lo haría en el caso de alguien que deba ser puesto a prueba como Siona. La podría dejar morir en cualquier fase. Después de todo, podría educar a un nuevo candidato en muy poco tiempo, tal como yo mido el tiempo.

De todos modos, me fascina. La estuve contemplando en el bosque. Con mis instrumentos ixianos la estuve contemplando. preguntándome cómo no vaticiné esta aventura. Pero Siona es… Siona. Por eso no hice gesto alguno para detener a los lobos. Hubiera sido un error hacerlo: los lobos-D no son mas que una prolongación de mi propósito. y mi propósito es ser el mayor predador de todos los tiempos.

Los Diarios de Leto II

Capítulo VIII

Tú, la primera persona en al menos cuatro mil años que encuentras mis crónicas, ten cuidado. No te sientas honrado por ser el primero en leer las revelaciones de mi almacén ixiano. Hallarás en él mucho dolor. Aparte de los escasos vislumbres necesarios para asegurarme de que la Senda de Oro continuaba, nunca sentí el deseo de curiosear más allá de estos cuatro milenios. Por lo tanto, no sé a ciencia cierta lo que puedan significar los acontecimientos de mis diarios para tus tiempos. Sólo sé que mis diarios han permanecido en el olvido y que los acontecimientos que relato han sufrido una indudable distorsión histórica durante eones. Te aseguro que la facultad de contemplar nuestros futuros puede llegar a convertirse en gran aburrimiento. Incluso ser considerado como un dios, como yo ciertamente lo fui, puede resultar en definitiva aburrido. Y se me ha ocurrido pensar más de una vez que el aburrimiento divino es razón buena y suficiente para inventar el libre albedrío.

Inscripción en el almacén de Dar-es-Balat.

Yo soy Duncan Idaho.

Eso era casi todo lo que deseaba saber con certeza. No le convencían las explicaciones de los tleilaxu, sus historias. Pero claro está que los tleilaxu siempre habían inspirado temor. Descrédito y temor.

Le habían conducido hasta el planeta en un pequeño aparato de la Cofradía, llegando a la línea del crepúsculo con un tenue resplandor verde de la aureola del sol que iluminaba el horizonte mientras la nave descendía sumergiéndose en las sombras. El aeródromo espacial no se parecía en absoluto a los que él recordaba. Era más extenso y se hallaba rodeado por un anillo de extraños edificios.

—¿Estás seguro de que esto es Dune? —pregunto.

—Arrakis —replicó su acompañante tleilaxu, corrigiéndole. Luego, a toda prisa, le habían transportado en un vehículo hermético al edificio donde ahora se encontraba, situado en una ciudad que llamaban Onn, dando a la “n” una peculiar inflexión nasal. La habitación donde le habían dejado era cuadrada y mediría unos tres metros de lado, formando un cubo perfecto. No se veía ningún globo luminoso, y sin embargo la estancia se hallaba iluminada por una cálida luz amarilla.

Soy un ghola, se dijo a sí mismo.

Era una sensación inverosímil, pero tenía que creerlo. Encontrarse con vida sabiendo que había muerto lo probaba de modo irrefutable. Los tleilaxu habían tomado algunas células de su organismo muerto y formando con ellas un brote de embrión, lo habían cultivado en uno de sus tanques axlotl. Ese embrión se había convertido en el cuerpo que ahora poseía a lo largo de un proceso que le había hecho sentirse forastero en su propia carne.

Bajó los ojos para examinar su aspecto. Iba vestido con unos pantalones y una chaqueta de color marrón oscuro, de un tejido burdo y áspero que le irritaba la piel, y como todo calzado llevaba unas sandalias. A excepción de su cuerpo. eso era todo lo que los tleilaxu le habían dado, tanta parquedad revelaba bien a las claras el verdadero carácter de sus hacedores.

La habitación estaba desprovista de todo mobiliario. habiéndole hecho entrar en ella a través de una puerta, la única, que por su parte interior carecía de manecilla. Levantó la mirada al techo, escrutando después las paredes y la puerta. A pesar del aspecto desnudo de la pieza, tenía la impresión de que lo estaban vigilando.

—Vendrán a buscarte mujeres de la Guardia Imperial —le habían dicho. Y después se habían marchado, sonriendo furtivamente entre ellos.

¿Mujeres de la Guardia Imperial?

La escolta tleilaxu se había dedicado con sádico placer a demostrarle sus facultades morfo-cambiantes sin que él pudiera adivinar de un minuto a otro qué nueva forma extraña adoptaría el flujo plástico de la carne de sus acompañantes.

¡Malditos Danzarines Rostro!

Lo sabían todo de él, por supuesto, sabían cuánto le disgustaban los Morfo-cambiantes.

¿Hasta qué punto podía confiar en los Danzarines Rostro? Muy poco. ¿Podían creerse sus palabras?

Mi nombre. Conozco mi nombre.

Y poseía sus recuerdos. Le habían devuelto su identidad mediante descargas. Los gholas eran, o habían sido, incapaces de recobrar su identidad original. Pero en su caso los tleilaxu habían conseguido devolvérsela, y él se sentía obligado a creer que era cierto puesto que comprendía de qué modo lo habían hecho.

Sabía que al principio existía el ghola enteramente formado, un pedazo de carne adulta sin nombre ni recuerdos, un palimpsesto en el que los tleilaxu podían inscribir casi todo cuanto se les antojara.

—Tú eres Ghola —le habían dicho, y ése había sido su único nombre durante mucho tiempo. Luego habían tomado a Ghola como un niño maleable y lo habían condicionado para matar a un hombre determinado, un hombre tan parecido al Paul Muad'Dib original que él había servido con ferviente adoración, que ahora Idaho sospechaba que pudiera haber sido otro ghola. Pero de ser cierta esta sospecha ¿de dónde habían sacado los tleilaxu las células originales?

Algo en las células de Idaho se había rebelado ante la idea de matar a un Atreides. De pronto se había encontrado a sí mismo de pie, con un cuchillo en la mano, junto al bulto atado del pseudo-Paul que le contemplaba con airado terror.

Los recuerdos afluían a borbotones a su memoria, recordando a Ghola y recordando a Duncan Idaho.

Yo soy Duncan Idaho, maestro de armas de los Atreides.

De pie en la habitación amarilla, se aferró a este recuerdo. Perdí la vida defendiendo a Paul y a su madre en una caverna-sietch bajo las arenas de Dune. He regresado a este planeta, pero Dune ya no existe. Ahora es tan solo Arrakis.

Había leído la historia truncada que los tleilaxu le habían proporcionado, pero no creía en ella. ¿Más de tres mil quinientos años? ¿Quién podía creer que su carne existiese después de ese tiempo? Excepto… con los tleilaxu era posible. Debía dar crédito a sus sentidos.

—Ha habido muchos como tú —le habían dicho sus instructores.

—¿Cuántos?

—Leto, el Señor, te dará esta información.

¿Leto, el Señor?

La historia tleilaxu afirmaba que ese Leto era Leto II, nieto del Leto a quien Idaho había servido con fanática devoción. Pero este segundo Leto, así decía la historia, se había convertido en algo… algo tan extraño que Idaho desesperaba de comprender la transformación.

¿Cómo podía un ser humano transformarse lentamente en un gusano de arena? ¿Cómo podía cualquier criatura pensante vivir más de tres mil años? Ni las más descabelladas proyecciones de la especia geriátrica permitirían tal duración de vida. ¿Leto II, el Dios Emperador?

¡La historia tleilaxu no era digna de crédito!

Idaho recordaba a un niño un tanto extraño; en realidad se trataba de gemelos: Leto y Ghanima, hijos de Paul e hijos de Chani, que había muerto al darles a luz. La historia tleilaxu decía que Ghanima había muerto tras una vida relativamente normal, pero que el Dios Emperador Leto había seguido viviendo siglo tras siglo…

—Es un tirano —habían declarado los instructores de Idaho— Nos ordenó que te produjéramos en nuestros tanques axlotl y que te enviáramos a Arrakis para entrar a su servicio. No sabemos lo que le ha ocurrido a tu predecesor.

Y aquí estoy.

Una vez más, Idaho paseó la vista por las desnudas paredes de la estancia.

Un tenue sonido de voces irrumpió en su consciencia. Miró hacia la puerta. Las voces se oían en sordina, pero una al menos era inconfundiblemente femenina.

¿Mujeres de la Guardia Real?

La puerta se abrió hacia adentro sin el menor chirrido. Entraron dos mujeres. Lo primero que atrajo su atención fue que una de ellas llegase enmascarada, cubierta la cabeza por una capucha cibus, sin forma definida y de un negro intenso que absorbía la luz. Ella podía verle claramente a través de la capucha, lo sabía, pero en cambio sus facciones jamás podrían descubrirse, ni siquiera con ayuda de los medios más sutiles de penetración. La capucha revelaba que los ixianos o sus herederos continuaban trabajando en el Imperium. Ambas mujeres vestían uniformes de color azul oscuro con el halcón Atreides bordado en rojo sobre el pecho izquierdo.

Idaho las observó detenidamente mientras cerraban la puerta y se volvían hacia él.

La enmascarada tenía un cuerpo robusto y macizo, y se movía con el engañoso esmero de un profesional fanático de la cultura física. La otra mujer era atractiva y esbelta y poseía unos ojos almendrados que acentuaban sus facciones angulosas y prominentes. Idaho tenía la impresión de haberla visto en algún sitio, pero no conseguía recordar dónde. Pendiendo de sus caderas, ambas llevaban cuchillos aguja envainados. Algo de sus movimientos le dijo a Idaho que las dos debían ser sumamente competentes en el manejo de dichas armas.

Habló en primer lugar la más esbelta.

—Me llamo Luli. Permíteme que sea la primera en dirigirme a ti como Comandante. Mi compañera debe permanecer anónima. Así lo ha ordenado nuestro Señor Leto. Puedes llamarla Amiga.

—¿Comandante? —repitió.

—Es Leto, el Señor, quien desea que tomes el mando de la Guardia Real —manifestó Luli.

—¿De veras? Vamos a hablar con él sobre este asunto.

—¡Oh, no! —Luli se hallaba visiblemente escandalizada— Leto te mandará llamar a su debido tiempo. Por el momento sólo desea que nos encarguemos de que te sientas lo más a gusto posible.

—¿Y debo obedecer?

Luli se limitó a agitar la cabeza, desconcertada.

—¿Soy un esclavo?

Luli se relajó y contestó con una sonrisa:

—En absoluto. Sucede simplemente que nuestro Señor Leto está ocupado con graves y numerosos asuntos que exigen su atención personal. Y tiene que encontrar un momento para ti. Y nos envía a nosotras porque le preocupa su Duncan Idaho. Has estado mucho tiempo en manos de los sucios tleilaxu.

Sucios tleilaxu, pensó Idaho.

Eso, por lo menos, no había cambiado.

Le preocupaba, no obstante, un pequeño detalle de la explicación de Luli.

—¿Su Duncan Idaho?

—¿No eres, acaso, un guerrero Atreides? —replicó Luli.

Había dado en el blanco. Idaho asintió, volviendo ligeramente la cabeza para contemplar a la enigmática mujer enmascarada.

—¿Por qué vas enmascarada?

—No debe saberse que yo sirvo a nuestro Señor Leto —respondió la mujer. Tenía una voz agradable, de contralto, pero Idaho sospechó que también debía resultar desfigurada por la capucha cibus.

—¿Entonces por qué estás aquí?

—Nuestro Señor Leto me ha encomendado que averigüe si has sido manipulado por los sucios tleilaxu.

Idaho intentó tragar saliva, con la garganta súbitamente reseca. Varias veces se le había ocurrido esta idea hallándose a bordo de la nave de la Cofradía que le transportaba. Si los tleilaxu podían condicionar a un hombre obligándole a matar a un amigo muy querido, ¿qué no podrían implantar en la psique de sus retoños?

—Veo que has pensado en ello —comentó la enmascarada.

—¿Eres acaso un mentat? —le preguntó Idaho.

—¡Oh, no! —exclamó Luli interrumpiéndoles— Nuestro Señor Leto no permite el adiestramiento de mentats.

Idaho lanzó una mirada a Luli, y luego concentró nuevamente su atención en la enmascarada. Prohibidos los mentats. La historia tleilaxu no mencionaba este interesante detalle. ¿Por qué había de prohibir Leto los mentats? Sin duda alguna, una mente humana adiestrada en las superfacultades de la computación aún debía resultar de utilidad. Los tleilaxu le habían asegurado que la Gran Convención permanecía vigente y que las computadoras mecánicas seguían proscritas. Indudablemente esas mujeres debían saber que los mismos Atreides habían utilizado los servicios de los mentats.

—¿Cuál es tu opinión? —le preguntó la enmascarada— ¿Crees que los tleilaxu te han manipulado?

—No… no lo creo.

—¿Pero no estás seguro?

—No.

—No temas, Comandante Idaho —añadió—. Tenemos medios de asegurarnos de ello y de resolver esos problemas, si es que llegan a surgir. Los sucios tleilaxu lo intentaron sólo una vez, y pagaron cara su equivocación.

—Eso me tranquiliza. ¿Me envía nuestro Señor Leto algún mensaje?

Fue Luli la que respondió:

—Nos ordenó decirte que te sigue queriendo como los Atreides siempre te han querido. —Evidentemente, se sentía horrorizada de sus propias palabras.

Idaho se sintió algo más tranquilo. Como antiguo instrumento de los Atreides, magníficamente adiestrado por ellos, poco le había costado deducir algunos puntos de esa entrevista. Esas dos mujeres habían sido fuertemente condicionadas para prestar una obediencia fanática. Si una máscara cibus bastaba para ocultar la identidad de aquella mujer, debía haber muchísimas más de cuerpo muy parecido. Todo ello indicaba que serios peligros acechaban a Leto, peligros que aún requerían un sutil servicio de espionaje y un arsenal de armas bien surtido, como en los viejos tiempos.

Luli miró a su compañera.

—¿Qué dices, Amiga?

—Se le puede conducir a la Ciudadela —respondió la enmascarada tras una pausa— Este es un mal lugar. Aquí ha habido tleilaxu.

—Un baño caliente y un cambio de ropa me vendrían muy bien —dijo Idaho.

Luli seguía mirando a su Amiga:

—¿Estás segura?

—La sabiduría del Señor no puede ponerse en duda —contestó la enmascarada.

A Idaho le desagradó el fanatismo de la voz de la Amiga, pero se sintió seguro pensando en la proverbial integridad de los Atreides. Tal vez parecieran cínicos y crueles a los extraños y a sus enemigos, pero para con su gente eran justos y leales. Y por encima de todo, los Atreides eran leales con ellos mismos.

Y yo soy uno de ellos, pensó Idaho. Pero, ¿qué le ocurrió al otro yo que voy a reemplazar? Comprendió perfectamente que esas dos mujeres no iban a responder a esta pregunta.

Pero Leto lo hará.

—¿Nos vamos? —preguntó— Estoy ansioso por lavarme y sacarme de encima el hedor de los sucios tleilaxu.

Luli le sonrió.

—Ven. Te bañaré yo misma.

Capítulo XIII

Por extraño que parezca, muchas grandes contiendas como las que se ven surgir en mis diarios no resultan siempre patentes para los que en ellas participan. Mucho depende de lo que sueña la gente en el recóndito secreto de su corazón. Por mi parte, siempre he prestado idéntico interés a la configuración de las acciones. En mi diario bulle entre líneas la lucha con la opinión de la propia humanidad sobre sí misma, encarnizada batalla librada en un campo en el que ciertos motivos de nuestro más sombrío pasado surgen como emergiendo de un embalse inconsciente para convertirse en acontecimientos con los que nos vemos obligados no sólo a vivir sino a pelear. Es el monstruo quimérico de la hidra de siete cabezas, que ataca siempre por el lado ciego. En consecuencia, elevo mis plegarias para que cuando hayáis recorrido mi tramo de la Senda de Oro, dejéis de ser inocentes infantes danzando al son de una música que no podéis oír.

Los Diarios Robados.

Nayla avanzaba con paso firme y resuelto al subir la escalera circular que conducía al salón de audiencias del Dios Emperador, situado en la última planta de la torre sur de la Ciudadela. Cada vez que cruzaba el arco sudoeste de la torre, las angostas aberturas de las aspilleras arrojaban doradas líneas de polvo sobre su camino. Sabía que la pared central junto a la que pasaba ocultaba un ascensor de manufactura ixiana de suficiente tamaño como para trasladar la ingente mole de su señor al salón superior, y ciertamente capaz de acoger las dimensiones relativamente más reducidas de su cuerpo, pero no la incomodaba la obligación de tener que subir por la escalera.

La brisa que penetraba por las aspilleras le trajo el olor a piedra foguera de la arena impelida por el viento. El sol de la tarde extraía destellos a las hojuelas de mineral rojo de la pared interna que centelleaban con fuegos de rubí. De vez en cuando, lanzaba por alguna rendija una mirada a las dunas que se extendían a sus pies, pero en ninguna ocasión se detuvo a admirar la belleza de cuanto la rodeaba.

—Tienes una paciencia heroica, Nayla —le había dicho una vez el Señor.

El recuerdo de aquellas palabras la reconfortó.

Desde el interior de la torre, Leto seguía paso a paso la ascensión de Nayla por la larga escalera de caracol que circundaba en espiral el tubo ixiano, observando su avance a través de un transmisor ixiano, aparato que proyectaba su imagen, reducida a una cuarta parte de su tamaño, a una zona de enfoque tridimensional situada directamente delante de sus ojos.

Con cuanta precisión se mueve, pensó.

La precisión, él lo sabía, procedía de una apasionada simplicidad.

Vestía su uniforme azul de Habladora Pez, y una capa-túnica sin el halcón en el pecho. Una vez traspasado el puesto de guardia de la entrada de la torre, se había echado hacia atrás la máscara cibus que él le obligaba a utilizar durante estas visitas personales. El cuerpo de Nayla, robusto y musculado, se parecía al de muchas de sus guardias, pero su rostro era único y distinto de todos los de su recuerdo, era casi cuadrado, con una boca tan ancha que parecía sobresalir de las mejillas, ilusión causada por las profundas arrugas que flanqueaban sus comisuras; tenía los ojos de color verde claro, y el pelo, que llevaba muy corto, como marfil antiguo. La frente aumentaba el efecto cuadrado de la cara, pues era casi plana, con unas cejas pálidas que solían pasar inadvertidas a causa de lo intenso de sus ojos. La nariz era una línea recta y poco marcada que terminaba en la boca de labios finos.

Cuando Nayla hablaba, sus grandes mandíbulas se abrían y cerraban como las de un animal primitivo. Su fuerza, conocida por pocas personas fuera del campo de las Habladoras Pez, era allí legendaria. Leto la había visto levantar a un hombre que pesaba cien kilos con una sola mano. Su presencia en Arrakis se había decidido en un principio sin la intervención de Moneo, aunque el mayordomo sabía bien que Leto empleaba a sus Habladoras Pez como agentes secretos.

Leto apartó la vista de la imagen de Nayla, y por la amplia abertura situada a su lado contempló el desierto extendiéndose hacia el sur. Los colores de las lejanas rocas danzaban en su conciencia, pardas, doradas, ámbar oscuro. En un distante acantilado había una línea de un rosa exacto al de una pluma de garceta. Las garcetas ya no existían salvo en la memoria de Leto, pero él podía situar aquella cinta rosa pastel de piedra frente a un ojo interior, y era como si la extinguida ave pasara volando ante su vista.

La ascensión, lo sabía bien, estaría empezando a fatigar hasta a la misma Nayla. Esta se detuvo por fin a descansar, dos peldaños después de dejar atrás la señal de los tres cuartos, exactamente en el punto donde descansaba siempre que subía a la torre. Formaba parte de su precisión, una de las razones por las que él la había hecho volver de la lejana guarnición de Seprek.

Por el ventanal situado junto a Leto apareció un halcón de Dune, suspendido en el aire a pocas alas de distancia del muro de la torre. Tenía la vista fija en las sombras que bordeaban el pie de la Ciudadela; Leto sabía que a veces salían de ellas pequeños animales. En el horizonte, más allá del vuelo del halcón, divisó una línea confusa de nubes.

Qué extrañas cosas eran éstas para los viejos Fremen que habitaban en él: nubes sobre Arrakis, lluvia y agua al descubierto.

Leto recordó las voces interiores; A excepción de este ultimo desierto, mi Sareer, la transformación de Dune en el verdeante Arrakis ha progresado inexorablemente desde los primeros días de mi reinado.

La influencia de la geografía sobre la historia solía pasar inadvertida, pensó Leto. Los humanos tendían a contemplar más la influencia de la historia sobre la geografía.

¿Quién es el dueño de este vado del río? ¿De este verde valle? ¿De esta península?

Ninguno de nosotros.

Nayla había reanudado su ascensión con la mirada fija en los escalones que le faltaban por subir. Leto encerró en ella sus pensamientos.

En muchos aspectos es la asistente más útil que jamás he tenido. Yo soy su Dios. Me adora incondicionalmente. Incluso cuando bromeo atacando su fe, lo toma como si de una prueba se tratara. Se sabe superior a toda prueba.

Cuando le ordenó unirse a la conspiración, insistiéndole en que obedeciera en todo a Siona, no puso reparo alguno. Cuando Nayla dudaba, aún llegando a formular sus dudas con palabras, sus propios pensamientos bastaban para devolverle la fe… o habían bastado. Últimamente, sin embargo, ciertos mensajes especificaban que Nayla precisaba de la Santa Presencia para vigorizar su fuerza interior.

Leto recordó su primera conversación con Nayla, con ella temblando de ansiedad por agradar.

—Aunque Siona te envíe a matarme, debes obedecer. Jamás debe sospechar que estás a mi servicio.

—Nadie puede mataros, mi Señor.

—Pero tú debes obedecer a Siona.

—Por supuesto. Tal es la orden de mi Señor.

—Debes obedecerla en todo.

—Así lo haré, mi Señor.

Otra prueba. Nayla no pone en duda mis pruebas, Las considera como picadas de pulgas. ¿Su Señor se lo manda?, Nayla obedece. No debo permitir que nada altere esta relación.

Hubiera sido una Shadout soberbia en los viejos tiempos, pensó Leto. Era ésta una de las razones por las que había regalado a Nayla un cuchillo crys, auténtico, originario del Sietch Tabr. Había pertenecido a una de las esposas de Stilgar.

Nayla lo llevaba enfundado en una vaina oculta bajo su túnica, más como un talismán que como un arma. Se lo había entregado cumpliendo el ritual original, ceremonia que le había sorprendido evocando emociones que creía enterradas para siempre.

—Este es el diente de Shai-Hulud.

Y había tendido la hoja hacia ella, con sus manos de piel plateada.

—Acéptalo y pasarás a formar parte del pasado y del futuro. Mancíllalo y el pasado te privará de futuro.

Nayla había aceptado primero el cuchillo y después la vaina.

—Hazte sangre en un dedo —le había ordenado Leto.

Nayla había obedecido.

—Enfunda el cuchillo. No lo retires jamás sin hacer sangre.

Nuevamente Nayla había obedecido.

Leto contemplaba la imagen tridimensional de Nayla subiendo por la escalera, y sus meditaciones sobre aquella ancestral ceremonia se vieron empañadas por un toque de melancolía. A menos que el cuchillo se calara a la antigua usanza Fremen, la hoja se iría tornando progresivamente frágil hasta quedar inutilizable. Conservaría su forma de cuchillo crys durante toda la vida de Nayla, pero poco tiempo más.

He despilfarrado un fragmento del pasado.

¡Qué tristeza que las Shadouts de antaño se hubiesen convertido en las Habladoras Pez de hoy en día! Y los cuchillos crys se habían usado para estrechar la unión de un servidor con su amo. Sabía que muchos pensaban que sus Habladoras Pez eran en realidad sacerdotisas, la respuesta de Leto a la Bene Gesserit.

“Está creando una nueva religión”, había proclamado la Bene Gesserit.

¡Tonterías! No estoy creando ninguna religión. ¡Yo soy la religión!

Nayla entró en el santuario de la torre y se detuvo a tres pasos de distancia de Leto, con los ojos bajos en señal de sumisión.

Enfrascado aún en sus recuerdos, Leto dijo:

—¡Mírame, mujer!

Ella obedeció.

—¡He creado una sagrada obscenidad! ¡Esta religión erigida en torno a mi persona me repugna!

—Sí, mi Señor.

Los ojos verdes de Nayla, prendidos en las doradas almohadillas de sus mejillas, le contemplaron sin interrogar, sin comprender, sin necesidad alguna de respuesta.

Si la enviase a recoger estrellas, iría y lo intentaría. Piensa que nuevamente la estoy poniendo a prueba. La verdad es que esta mujer llegaría a enojarme.

—¡Esta condenable religión debe terminar conmigo! —gritó Leto—. ¿Por qué habría yo de desencadenar una nueva religión sobre mi pueblo? ¡Las religiones destruyen con insidia, desde dentro, a imperios e individuos por igual! ¡Siempre es lo mismo!

—Sí, mi Señor.

—Las religiones sólo crean extremistas y fanáticos, como tú.

—Os doy gracias, mi Señor.

Aquel breve acceso de pseudo-rabia se desvaneció, hundiéndose en las profundidades de los recuerdos de Leto. Nada en el mundo lograba desportillar la pétrea superficie de la fe de Nayla.

—Topri me ha enviado un informe a través de Moneo. Háblame de ese Topri.

—Topri es un gusano.

—¿No es eso lo que me llamáis a mí cuando os reunís los rebeldes?

—Obedezco a mi Señor en todas las cosas.

¡Touché!

—¿Entonces a Topri no vale la pena cultivarlo?

—Siona lo definió correctamente. Es torpe. Dice cosas que luego otros repiten, revelando así su participación en este asunto. A los pocos segundos de que Kobat empezara a hablar, Siona había confirmado su sospecha de que Topri era un espía.

Todo el mundo coincide, hasta Moneo, pensó Leto. Topri es un pésimo espía.

Esta igualdad de pareceres regocijó a Leto. Las mezquinas intrigas enturbiaban un agua que para él permanecía transparente como el cristal. No obstante, los intérpretes seguían conviniendo a sus designios.

—¿Siona no sospecha de ti?

—Yo no soy torpe.

—¿Sabes por qué te he mandado llamar?

—Para poner mi fe a prueba.

Ah, Nayla, qué poco sabes de pruebas.

—Quiero que me des tu opinión de Siona. Quiero verla reflejada en tu rostro, reconocerla en tus movimientos y oírla en tu propia voz —declaró Leto—. ¿Esta lista?

—Las Habladoras Pez la necesitan, mi Señor. ¿Por qué os arriesgáis a perderla?

—Forzar el resultado es el modo más seguro de perder lo que más aprecio en ella —replicó Leto—. Debe venir a mí con todas sus fuerzas intactas.

Nayla bajó los ojos.

—Como mi Señor ordene.

Leto reconoció en seguida esta respuesta. Era la reacción de Nayla ante todo aquello que no lograba comprender.

—¿Sobrevivirá a la prueba, Nayla?

—Tal como mi Señor describe esta prueba… —Nayla levantó la mirada hasta el rostro de Leto y se alzó de hombros—. No lo sé, mi Señor. Es, ciertamente, una mujer fuerte. Ella fue la única que sobrevivió a los lobos. Pero está dominada por el odio.

—Es natural. Dime, Nayla, ¿qué se propone hacer con los objetos que me robó?

—¿Acaso Topri no os informó sobre los libros que según dicen contienen Vuestras Santas Palabras?

Qué singular manera de poner ciertos términos en mayúscula usando sólo la voz, pensó Leto. Y secamente replicó:

—Si, sí. Los ixianos tienen una copia, y pronto la Cofradía y la Bene Gesserit se hallarán trabajando de firme en ellos.

—¿Qué son esos libros, mi Señor?

—Son las palabras que destino a mi pueblo. Quiero que se lean. Lo que quiero saber es qué ha dicho Siona de los planos de la Ciudadela que se llevó.

—Dice que debajo de Vuestra Ciudadela existe un gran depósito de melange, mi Señor, y que los planos revelarán su emplazamiento.

—Los planos no revelarán nada. ¿Va a construir un túnel?

—Busca herramientas ixianas para ello.

—Ix no se las proporcionará.

—¿Existe de veras tal depósito de especia, mi Señor?

—Sí.

—Corre una leyenda sobre la defensa de vuestra especia, mi Señor. Dice que todo el planeta de Arrakis será destruido si alguien intenta robar vuestra melange. ¿Es cierto?

—Sí. Y eso haría añicos el Imperio. Nada sobreviviría, ni la Cofradía ni la Bene Gesserit, ni Ix ni los tleilaxu, ni tan siquiera las Habladoras Pez.

Con un estremecimiento, Nayla replicó:

—No dejaré que Siona intente apoderarse de Vuestra especia.

—¡Nayla! ¡Te ordené que obedecieras en todo a Siona! ¿Así es como me sirves?

—¿Mi Señor?

Quedó desconcertada, temerosa de la cólera de Leto, y más próxima a una pérdida de fe de lo que jamás él la hubiera visto. Se trataba de la crisis que él había creado sabiendo de qué modo iba a terminar. Poco a poco, Nayla se fue relajando. y Leto comenzó a divisar la configuración de los pensamientos de la muchacha con igual claridad que si los hubiera formulado verbalmente.

¡La prueba final!

—Regresarás junto a Siona y preservarás su vida con la tuya —ordenó Leto—. Esta es la tarea que yo te impuse y que tú aceptaste. Por esto fuiste escogida. Por eso llevas un cuchillo perteneciente a la casa de Stilgar.

Nayla llevó su mano derecha al cuchillo crys oculto bajo los pliegues del manto.

Cuán cierto es, pensó Leto, que un arma impone a una persona un modelo de conducta predeterminado.

Contempló fascinado el cuerpo rígido de Nayla. Sus ojos verdes se hallaban exentos de cualquier sentimiento que no fuera adoración.

¡El despotismo retórico final… y yo lo menosprecio!

—¡Vete ya! —ladró.

Nayla se dio media vuelta y salió huyendo de la Santa Presencia.

¿Merece la pena todo esto?, pensó Leto.

Pero Nayla le había comunicado lo que él precisaba saber. Nayla había vigorizado su fe, revelando al mismo tiempo con toda exactitud lo que Leto no lograba descubrir en la imagen confusa de Siona. Había que confiar en el instinto de Nayla.

Siona ha alcanzado el estado explosivo que me hacía falta.

Capítulo XIV

Los Duncan siempre se extrañan de que escoja a mujeres para mis fuerzas de combate, pero es que mis Habladoras Pez son un ejército temporal en todos los sentidos. Así como pueden mostrarse crueles y violentas, las mujeres son completamente distintas de los hombres en su dedicación a la batalla. La cuna de la génesis las predispone en último extremo a un comportamiento más protector de la vida. Ellas han demostrado ser las que mejor mantienen la Senda de Oro. Hago hincapié en esto en mis designios para su adiestramiento. Durante un tiempo se las aparta de los quehaceres cotidianos. Les ofrezco oportunidades singulares que pueden recordar con placer el resto de su vida. Alcanzan la mayoría de edad en compañía de sus hermanas, preparándose para acontecimientos más profundos. Lo que se comparte en tal camaradería prepara siempre para grandes cosas. El velo de la nostalgia envuelve los días vividos con sus hermanas haciéndolos distintos de lo que fueron. Así, de este modo, cambia hoy la historia. Los coetáneos no habitan todos el mismo tiempo. El pasado cambia siempre, pero pocos se dan cuenta.

Los Diarios Robados.

Al caer la tarde, tras enviar recado a las Habladoras Pez, Leto descendió a la cripta. Le parecía más oportuno comenzar su primera entrevista con el nuevo Duncan Idaho en una estancia sombría donde el ghola oyera a Leto describirse a sí mismo antes de contemplar con sus propios ojos aquel cuerpo de pre-gusano. Había una pequeña cámara excavada en piedra negra a poca distancia de la rotonda central de la cripta, que convenía a la perfección a este propósito. Se trataba de una sala lo bastante capaz como para acoger a Leto con su carro, pero era de techo bajo y estaba iluminada por varios globos luminosos ocultos que él mismo cuidaba de graduar. Poseía la acostumbrada puerta única, dividida en dos secciones: una que se abría al vaivén para dar paso al Carro Real, y otra, más reducida, adaptada a las proporciones humanas.

Leto se deslizó con su Carro Real penetrando en la sala, selló la puerta grande, y dejó abierta la pequeña. A continuación se dispuso a enfrentarse con la penosa experiencia que le aguardaba.

El aburrimiento. inconveniente principal, se estaba convirtiendo en un auténtico problema, pues el modelo de ghola de los tleilaxu acusaba una monotonía rayana en el tedio. En cierta ocasión Leto había mandado aviso a los tleilaxu de que no enviasen mas Duncans, pero ellos se habían percatado de que en este particular podían desobedecerle.

¡A veces pienso que tan sólo lo hacen para mantener viva la desobediencia!

Los tleilaxu confiaban en un detalle de capital importancia que sabían les protegía en otros asuntos.

La presencia de un Duncan complace al Paul Atreides que habita en mí.

Así se lo había explicado Leto a Moneo al iniciar el mayordomo su servicio en la Ciudadela: “Los Duncans deben venir a mí no sólo con la preparación que les dispensan los tleilaxu, sino con mucho más. Queda a tu cargo el que mis huríes suavicen a los gholas, que las mujeres contesten a algunas de sus preguntas”. “¿Qué clase de preguntas, Señor?”. “Ellas ya saben”.

Con el paso de los años, Moneo había aprendido ya, por supuesto, todos estos trámites.

Fuera de la sombría sala, Leto oyó la voz de Moneo y luego el sonido de la guardia de Habladoras Pez que acompañaba los pasos claramente vacilantes del nuevo ghola.

—Por esa puerta —dijo Moneo—. Dentro estará oscuro y, al entrar tú, cerraremos la puerta. Pasa y espera a que Nuestro Señor Leto te dirija la palabra.

—¿Por qué estará oscuro? —La voz del Duncan rezumaba agresivo recelo.

Idaho fue empujado hacia el interior de la sala, y la puerta se selló tras él.

Leto sabía perfectamente lo que estaba viendo el ghola: sombras entre sombras y tinieblas, y una tal oscuridad que ni siquiera podía ubicarse el lugar de donde procedía una voz. Como de costumbre, Leto puso en juego la voz de Paul Muad'Dib.

—Me complace verte de nuevo, Duncan.

—¡Yo no os veo!

Idaho era un guerrero, y el guerrero ataca. Eso aseguró a Leto que el ghola era una copia fiel del original. El proceso ético-moralizante con el que los tleilaxu reavivaban la conciencia y los recuerdos pre-mortem de un ghola dejaba siempre algunas incertidumbres en la mente de los gholas. Algunos de los Duncans creían haber amenazado a un auténtico Paul Muad'Dib. Este así se lo figuraba.

—Oigo la voz de Paul pero no le veo —dijo Idaho sin tratar de disimular su frustración, antes el contrario, acentuándola con la voz.

¿Por qué se entretenía un Atreides con este juego estúpido? ¡Paul estaba muerto y más que muerto desde hacía mucho tiempo, y éste era Leto, el portador de los recuerdos resucitados de Paul… y de muchos otros más, si las historias tleilaxu eran dignas de crédito!

—Te han dicho que no eres sino el último producto de una larga serie de duplicados —dijo Leto.

—No tengo recuerdo alguno de eso.

Leto captó la histeria del Duncan apenas disimulada por la bravata del guerrero. Las malditas tácticas tleilaxu de restauración post-tanque habían producido el caos mental acostumbrado. Este Duncan llegaba en un estado crítico, casi convencido de que estaba loco. Leto sabía que para tranquilizar a aquel pobre desgraciado habría que poner en juego los métodos más sutiles y las palabras más acertadas de aliento, lo cual resultaría emocionalmente agotador para ambos.

—Ha habido muchos cambios, Duncan —dijo Leto—. Sin embargo, hay algo que no cambia. Siempre seré un Atreides.

—Dijeron que vuestro cuerpo estaba…

—Sí, eso ha cambiado.

—¡Los malditos tleilaxu! Me incitaron a matar a alguien que… bueno, que se parecía a vos. De repente recordé quién era yo… y enfrente tenía a… ¿Pudo existir un ghola Muad'Dib?

—Sería uno de los Danzarines Rostro, te lo aseguro.

—Era idéntico, y hablaba de modo tan parecido a… ¿Estáis seguro?

—Un actor, simplemente ¿Sobrevivió?

—¡Claro! Así reavivaron mis recuerdos. Me explicaron todo este maldito asunto. ¿Es verdad?

—Es verdad, Duncan. Lo detesto, pero lo permito para disfrutar del placer de tu compañía.

Las víctimas potenciales sobreviven siempre, pensó Leto. Al menos en los Duncans que yo he visto. Ha habido fallos, el falso Paul degollado y los Duncans desperdiciados. Pero siempre quedan células cuidadosamente conservadas del original.

—¿Y qué le ocurre a vuestro cuerpo? —preguntó Idaho.

Muad'Díb ya podía retirarse; Leto recobró su voz habitual.

—Acepté las truchas de arena como piel. Desde entonces ellas me han ido transformando.

—¿Por qué?

—Te lo explicaré a su debido momento.

—Los tleilaxu me dijeron que vuestro aspecto es el de un gusano de arena.

—¿Qué te dijeron mis Habladoras Pez?

—Me dijeron que eráis Dios. ¿Por qué les dais este nombre?

—Se trata de una vieja fábula. Las primeras sacerdotisas hablaban en sueños con los peces. De ese modo conocían secretos muy valiosos.

—¿Cómo lo sabéis?

—Yo soy esas mujeres… y todo cuanto sucedió antes y después de ellas.

Leto oyó a la reseca garganta de Idaho tragar saliva y luego decir:

—Ahora comprendo la oscuridad. Me estáis dando tiempo para que me adapte.

—Siempre fuiste listo, Duncan.

Salvo cuando no lo eras.

—¿Cuánto tiempo hace que os estáis transformando?

—Más de tres mil quinientos años.

—Entonces lo que me dijeron los tleilaxu es verdad.

—Ahora raras veces se atreven a mentir.

—Eso es mucho tiempo.

—Mucho.

—¿Los tleilaxu me han… reproducido muchas veces?

—Muchas.

Ya es hora de que preguntes cuántas, Duncan.

—¿Cuántos ha habido?

—Te dejaré ver las fichas personalmente.

Y así empieza, pensó Leto.

Este diálogo daba siempre la impresión de satisfacer a los Duncans, pero no había forma de eludir la naturaleza de la pregunta:

—¿Cuántos ha habido?

Los Duncans no hacían distinciones físicas, aunque los gholas de un mismo patrón no intercambiaban recuerdos mutuos.

—Recuerdo mi muerte —dijo Idaho—. Espadas Harkonnen. a centenares, tratando de alcanzaros a vos y a Jessica.

Leto reprodujo la voz de Muad'Dib para agilizar momentáneamente el juego:

—Yo estaba allí, Duncan.

—Soy un repuesto ¿no es cierto? —inquirió Idaho.

—Así es, en efecto —replicó Leto.

—¿El otro yo, cómo… quiero decir, cómo murió?

—Todo lo físico, la carne, se va deteriorando. Está en la ficha.

Leto esperó paciente, preguntándose cuánto tardaría este Duncan en sentirse insatisfecho con tan insípida excusa.

—¿Cuál es vuestro aspecto en realidad? —preguntó Idaho—. ¿Cómo es ese cuerpo de gusano de arena que los tleilaxu me describieron?

—Con el tiempo producirá gusanos de arena de varias clases. Ahora se encuentra ya en las últimas fases de su metamorfosis.

—¿Qué queréis decir con eso de varias clases?

—Tendrá más ganglios. Será consciente.

—¿No podría encenderse alguna luz? Quisiera veros.

Leto manipuló los focos. Una luz intensa alumbró la sala. Las negras paredes y los focos, dispuestos de antemano, hicieron que la iluminación se concentrara en Leto, poniendo de manifiesto hasta sus más íntimos detalles.

Idaho paseó la vista por el facetado cuerpo de color gris plateado, observando los rudimentarios inicios de los anillos de un gusano, los sinuosos pliegues, la flexible epidermis… las diminutas protuberancias que antaño fueran los pies y las piernas, una de ellas algo más corta que la otra. Volvió a observar los brazos y las manos de forma neta y bien definida, y finalmente levantó la mirada hacia el rostro con su piel sonrosada casi perdida en la inmensidad de la cogulla gris, como una intrusión ridícula en aquel cuerpo.

—Bien, Duncan —dijo Leto—. Se te había advertido.

Idaho, enmudecido, gesticuló indicando el cuerpo de pre-gusano.

Leto preguntó por él:

—¿Por qué?

Idaho asintió.

—Sigo siendo un Atreides, Duncan, y te aseguro por el honor sagrado de este nombre, que hubo para ello poderosas razones.

—¿Qué podría obligar a…?

—Lo sabrás a su debido tiempo.

Idaho se limitó a sacudir la cabeza.

—No es una revelación agradable —dijo Leto—. Es preciso que antes te enteres de otras cosas. Confía en la palabra de un Atreides.

Con el paso de los siglos, Leto había observado que esta invocación a la profunda lealtad de Idaho hacia todo lo Atreides apagaba de inmediato la inagotable fuente de preguntas personales. Una vez más, la fórmula dio resultado.

—De modo que debo servir nuevamente a los Atreides —dijo Idaho—. Suena conocido. ¿Lo es?

—En muchos aspectos, viejo amigo.

—Viejo para vos, tal vez, pero no para mí. ¿En qué consiste mi servicio?

—¿No te lo dijeron las Habladoras Pez?

—Me dijeron que iba a estar al mando de Vuestra Guardia de Honor, seleccionada entre lo mejor de todas las guarniciones. Esto no lo comprendo. ¿Un ejército de mujeres?

—Necesito un compañero de confianza capaz de ponerse al mando de mi guardia. ¿Alguna objeción?

—¿Por qué mujeres?

—Existen entre ambos sexos ciertas diferencias de comportamiento que hacen a las mujeres extremadamente aptas para este papel.

—Con eso no contestáis a mi pregunta.

—¿Te parecen acaso inadecuadas?

—Algunas, sin embargo, eran guapas, pero…

—¿Otras fueron, ah… blandas contigo?

Idaho se sonrojó. A Leto esta reacción le parecía encantadora. Los Duncan se encontraban entre los pocos humanos de estos tiempos capaces de sonrojarse. Era comprensible. Ese sentido del honor personal era producto de su más temprana educación; muy caballeresco.

—No entiendo cómo confiáis en las mujeres para que os protejan —dijo Idaho. El rubor iba desapareciendo despacio de sus mejillas, y su mirada era feroz.

—Siempre he confiado en ellas igual que confío en ti, con mi vida.

—¿De qué debemos protegeros?

—Moneo y mis Habladoras Pez te informarán de todo.

Idaho bailoteó nervioso, balanceando el cuerpo al compás de los latidos del corazón y mirando a su alrededor sin fijar la vista en un punto concreto. Con la brusquedad de quien ha tomado una repentina decisión, volvió a centrar su atención en Leto.

—¿Cómo debo llamaros?

Era la señal de aceptación que Leto había estado esperando.

—¿Te parece bien 'Mi Señor Leto'?

—Sí… Mi Señor. —Idaho miró directamente a los ojos azul Fremen de Leto— ¿Es cierto lo que dicen vuestras Habladoras Pez, que tenéis… recuerdos de…?

—Estamos todos aquí, Duncan. —Leto pronunció estas palabras con la voz de su abuelo paterno, y añadió—: Hasta las mujeres estamos aquí, Duncan. —Era la voz de Jessica, la abuela materna de Leto.

—Los conociste a todos —dijo Leto—. Y ellos te conocen.

Idaho contuvo el aliento, tembloroso.

—Me costará un poco acostumbrarme a eso.

—Idéntica fue mi reacción inicial —declaró Leto.

Un estallido de risa sacudió el cuerpo de Idaho. Pese a considerarlo exagerado, dada la pobreza de su chiste, Leto no dijo nada.

Luego Idaho dijo:

—Vuestras Habladoras Pez tenían orden de ponerme de buen humor. ¿verdad?

—¿Lo consiguieron?

Idaho estudió el rostro de Leto. reconociendo sus inconfundibles facciones Atreides.

—Vosotros, los Atreides, siempre me conocísteis demasiado bien —dijo Idaho.

—Esto está mejor —replicó Leto—. Veo que empiezas a aceptar que no soy sólo un Atreides, sino todos ellos.

—Paul dijo eso una vez.

—¡Efectivamente! —Por todo lo que el tono y el acento podían trasmitir de su personalidad original, Idaho oyó hablar a Muad'Dib. Amedrentado, tragó saliva y dirigió la mirada a la puerta de la estancia.

—Nos habéis robado algo —dijo—. Más que saberlo, lo intuyo. Esas mujeres… Moneo…

Nosotros contra ti, pensó Leto. Los Duncan siempre escogen el bando humano.

Idaho centró nuevamente su atención en el rostro de Leto.

—¿Qué nos habéis dado a cambio?

—¡A lo largo y ancho del Imperio, la Paz de Leto!

—Y ya veo que todo el mundo se siente feliz y contento. Por eso necesitáis una guardia personal.

Leto sonrió.

—Mi paz es en realidad una tranquilidad forzosa. Los humanos tienen una larga historia de reacciones contra la tranquilidad.

—Y por eso nos entregáis a las Habladoras Pez.

—Y una jerarquía, identificable sin ningún margen de error.

—Un ejército de mujeres —masculló Idaho.

—La última fuerza seductora del varón —dijo Leto—. El sexo fue siempre una manera de someter la agresividad masculina.

—¿Es eso lo que hacen?

—Impiden o mitigan excesos que de lo contrario podrían provocar otro tipo de violencia más dolorosa.

—Y vos les dejáis que crean que sois Dios. A decir verdad, todo esto no me gusta.

—La maldición de la santidad resulta tan ofensiva para mí como para ti.

Idaho frunció el ceño. No era ésta la réplica que esperaba.

—¿A qué clase de juego estáis jugando, mi Señor Leto?

—A uno antiguo pero con reglas nuevas.

—¡Vuestras propias reglas!

—¿Preferirías retroceder a la CHOAM y al Landsraad y a las Grandes Casas?

—Los tleilaxu afirman que el Landsraad no existe, que vos no permitís ningún tipo de autonomía.

—Bien, podría retirarme y dejar paso a la Bene Gesserit. ¿O quizás a los ixianos o a los tleilaxu? ¿Te gustaría que me dedicara a buscar a otro Barón Harkonnen para que asumiera el poder absoluto del Imperio? ¡Di una sola palabra, Duncan, y te aseguro que abdicaré!

Bajo esta avalancha de preguntas, Idaho se limitó a sacudir la cabeza.

—Si no está en las manos adecuadas —dijo Leto—, un poder centralizado monolítico se convierte en un instrumento peligroso y volátil.

—¿Y vuestras manos son las adecuadas?

—De las mías no estoy seguro, Duncan, pero te diré que sí lo estoy de las de mis predecesores. Les conozco.

Idaho dio media vuelta y le volvió la espalda a Leto.

Qué gesto fascinante y tan humano, pensó Leto. El rechazo unido a la aceptación de la propia vulnerabilidad.

El Dios Emperador siguió hablando, dirigiéndose a la espalda de su interlocutor.

—Objetas acertadamente que utilizo a la gente sin su conocimiento ni su consentimiento.

Idaho ladeó la cabeza, quedando de perfil ante Leto, y finalmente la giró por completo para poder mirar a aquel rostro enmarcado en su cogulla, engallándola un poco para escrutar sus ojos de aquel azul total.

Me está estudiando, pensó Leto, pero sólo dispone del rostro para medirme.

Los Atreides habían enseñado a su gente a interpretar las sutiles señales de una cara y de un cuerpo, y Duncan Idaho era diestro en esa práctica; ahora, sin embargo, su decepción llegaba a ser visible: aquella situación sobrepasaba su destreza.

Idaho carraspeó.

—¿Qué será lo peor que hayáis de exigirme?

¡Qué típico de un Duncan!, pensó Leto. He aquí una réplica clásica. Idaho rendirá su lealtad a un Atreides, al guardián de su juramento, pero emite una señal de que jamás traspasará los límites personales de su código ético.

—Se te exige defenderme con cuantos medios estimes necesarios, y también que guardes mi secreto.

—¿Qué secreto?

—Que soy vulnerable.

—¿Que no sois Dios?

—No en un sentido total.

—Vuestras Habladoras Pez mencionaron rebeldes.

—Existen.

—¿Por qué?

—Son jóvenes, y aún no he logrado convencerles de que mi método es mejor. Cuesta mucho convencer a los jóvenes. Nacen sabiéndolo todo.

—Jamás oí a un Atreides mofarse de esta guisa de los jóvenes.

—Quizá se deba a mi provecta edad: viejo sumado a viejo. Y mi tarea se dificulta con el pasar de cada generación.

—¿Cuál es esa tarea?

—Ya la irás comprendiendo poco a poco.

—¿Qué ocurre si yo os fallo? ¿Vuestras mujeres me eliminarán?

—Siempre he procurado no agobiar a las Habladoras Pez con sentimientos de culpabilidad.

—¿Pero me abrumaríais a mí?

—Si tú lo aceptas.

—Si os encuentro peor que a los Harkonnen, me volveré contra vos.

Típico de un Duncan. Su medida del mal son los Harkonnen. Qué poco saben del mal.

Leto dijo:

—El Barón devoró planetas enteros. ¿Qué puede haber peor que eso?

—Devorar el Imperio.

—Estoy gestando a mi Imperio en mis entrañas. Moriré dándole a luz.

—Si pudiera creer que…

—¿Quieres ponerte al mando de mi Guardia?

—¿Por qué yo?

—Porque eres el mejor.

—Debe ser peligroso, imagino. ¿Así fue como murieron mis predecesores, realizando tan peligroso trabajo?

—Algunos de ellos.

—¡Ojalá me fuera dado poseer los recuerdos de los otros!

—No podrías poseerlos y ser a la vez el modelo original.

—No obstante, quiero saber de ellos.

—Sabrás, yo te lo digo.

—Así que los Atreides necesitan todavía un puñal afilado, ¿no es cierto?

—Hay trabajos que solamente un Duncan Idaho puede realizar.

—Decís que… nosotros… —Idaho tragó saliva, miró a la puerta, y luego fijó la vista en el rostro de Leto.

Este le habló como Muad'Dib lo hubiera hecho, pero sin transformar la voz, que siguió siendo de Leto.

—Cuando subimos al Sietch Tabr juntos por última vez, gozabas de mi entera lealtad y yo de la tuya. Eso no ha cambiado.

—Aquello fue con tu padre.

—¡Aquello fue conmigo! —La voz de mando de Paul Muad'Dib surgiendo de la mole de Leto siempre impresionaba a los gholas.

Idaho musitó:

—Todos vosotros… en ese único… cuerpo… —Se calló.

Leto guardó silencio. Había llegado el momento de la decisión.

Entonces Idaho se permitió esbozar aquella sonrisa de despreocupación que tan famoso le hiciera en otros tiempos:

—Y ahora me dirijo al primer Leto y a Paul, los que mejor me conocieron: Utilizadme bien porque os amé mucho.

Leto cerró los ojos. Aquellas palabras siempre le afligían. Sabía que era el amor lo que más podía vulnerarle.

Moneo, que había permanecido a la escucha, acudió en su ayuda. Entrando en la estancia, dijo:

—¿Mi Señor me autoriza a acompañar a Duncan Idaho ante la guardia que debe comandar?

—Si. —Este monosílabo fue todo lo que Leto pudo pronunciar.

Moneo tomó a Idaho del brazo y se lo llevó.

Mi buen Moneo, pensó Leto. Qué bueno es. Me conoce a la perfección, pero dudo que llegue jamás a comprenderme.

Capítulo XVIII

La actividad lúdica incesante origina sus propias condiciones sociales, que han sido similares en todas las épocas. Para defenderse de los ataques, la gente adopta un estado de alerta permanente. Y se advierte el gobierno absoluto del autócrata. Todo lo nuevo se convierte en zona fronteriza peligrosa, nuevos planetas, nuevos distritos de explotación económica, nuevas ideas o nuevos instrumentos, visitantes, todo se convierte en sospechoso. Y se instaura un fuerte feudalismo, disimulado a veces bajo la forma de un politburó u otra estructura similar pero siempre presente. La sucesión hereditaria sigue las líneas de poder. Domina la sangre de los poderosos. Los virreyes del cielo o sus equivalentes distribuyen la riqueza. Y ellos saben que deben controlar la herencia o dejar que el poder se vaya fundiendo lentamente. Bien, ¿comprendéis ahora la Paz de Leto?

Los Diarios Robados.

—¿Se ha informado a la Bene Gesserit de los cambios de horario introducidos en el programa?

El séquito había entrado en la primera de las gargantas, ésta de poca profundidad, que tras salvar los escarpados altibajos del terreno conducían en recodos hasta el puente por donde habían de cruzar el río Idaho. El sol se hallaba en el primer cuadrante de la mañana, y algunos cortesanos empezaban a despojarse de sus capas. Idaho avanzaba por el flanco izquierdo con un pequeño grupo de Habladoras Pez. empezando a mostrar su uniforme trazas de polvo y sudor. Marchar al ritmo de una peregrinación real era bastante cansado.

Moneo tropezó y estuvo a punto de caer.

—Efectivamente, Señor, se les ha informado.

El cambio de horarios no había sido fácil, pero Moneo había aprendido a esperar órdenes y contraórdenes repentinas durante la celebración del Festival. Por ello disponía siempre de algún plan de emergencia preparado.

—¿Siguen solicitando una Embajada permanente en Arrakis? —preguntó Leto.

—Así es, Señor. Las hice llegar nuestra habitual respuesta.

—Hubiera bastado un simple no —dijo Leto—. Ya no necesitan que se les recuerde que aborrezco sus pretensiones religiosas.

—Sí, Señor. —Moneo se mantenía justo dentro de los límites de la distancia prescrita junto al carro de Leto. El Gusano se hallaba muy presente esa mañana, con todos los signos corporales bien patentes a los ojos de Moneo. Se debía sin duda a la humedad del aíre, que indefectiblemente lo hacía asomar a la superficie.

—La religión conduce siempre al despotismo retórico —dijo Leto—. Antes de la Bene Gesserit, los Jesuitas constituyeron el más claro ejemplo de lo que acabo de decir.

—¿Los Jesuitas, Señor?

—Te habrás topado con ellos en los libros de historia.

—No estoy seguro, Señor. ¿En qué época vivieron?

—No tiene importancia. Para ilustrar el despotismo retórico basta con un estudio de la Bene Gesserit. Como es de esperar, no empiezan por engañarse ellas mismas con ello.

Mal momento para las Reverendas Madres, se dijo Moneo. Les va a pronunciar un sermón, cosa que ellas detestan. Y esto podría traer serios problemas.

—¿Cuál fue su reacción? —preguntó Leto.

—Según me han dicho, se llevaron una decepción, pero no insistieron en el tema.

Y Moneo pensó: Será mejor que las prepare para nuevas decepciones. Y habrá que mantenerlas apartadas de las delegaciones de Ix y los tleilaxu.

Moneo agitó la cabeza. Todo esto podía conducir a una peligrosa conjura. Habría que comunicárselo al Duncan.

—Conduce a profecías que por su propia naturaleza contribuyen a cumplirse y a la justificación de toda clase de obscenidades —siguió perorando Leto.

—¿Esto… el despotismo retórico, Señor?

—¡Sí! ¡Defiende al mal con murallas de santurronería resistentes a todos los argumentos contrarios al mal!

Moneo lanzó una mirada cautelosa al cuerpo de Leto, observando la forma en que se retorcían sus manos, con movimientos casi espasmódicos, y las contracciones de los grandes segmentos anillados. ¿Qué voy a hacer si el Gusano se apodera de él aquí? Un sudor helado perló la frente de Moneo.

—Se alimenta de conceptos deliberadamente deformados para desacreditar a la oposición —insistía Leto.

—¿Todo eso, Señor?

—Los Jesuitas lo llamaban “asegurar la base de poder”. Conduce directamente a la hipocresía, que se ve siempre traicionada por el vacío existente entre las acciones y las explicaciones. Jamás coinciden.

—Debo estudiar este punto con más detenimiento, Señor.

—Y en último término gobierna empleando el sentimiento de culpabilidad, porque la hipocresía provoca la caza de brujas y reclama la designación de víctimas propiciatorias.

—Realmente trágico, Señor.

El cortejo había doblado un recodo donde se había horadado la roca para ofrecer una vista del puente todavía distante.

—¿Me estas prestando atención, Moneo?

—Naturalmente. Señor.

—Estoy describiendo una de las herramientas de la base del poder religioso.

—Me doy cuenta de ello, Señor.

—Entonces, ¿por qué estas tan asustado?

—Hablar del poder religioso me intranquiliza siempre, Señor.

—¿Quizá porque tú y las Habladoras Pez lo ejercéis en mi nombre?

—Será por eso, Señor.

—Las bases del poder son extremadamente peligrosas porque atraen a personas que no están en su sano juicio, personas con tantas ansias de poder que no se detienen ante ningún obstáculo con tal de ejercerlo. ¿Me comprendes?

—Si, Señor, Por eso satisfacéis vos tan pocas solicitudes de las que os llegan para formar parte de vuestro gobierno.

—¡Excelente, Moneo!

—Gracias, Señor.

—Replegado en las sombras de toda religión acecha un Torquemada —dijo Leto—. No habrás encontrado jamás ese nombre. Lo sé porque yo mismo ordené que se borrara de todos los textos y documentos históricos.

—¿Por qué, Señor?

—Porque era una obscenidad. Porque a la gente que se mostraba disconforme con él los convertía en antorchas vivientes.

Moneo bajó el tono de su voz.

—¿Como los historiadores que provocaron vuestras iras, Señor?

—¿Cuestionas acaso mis acciones, Moneo?

—Eso jamás, Señor!

—Bien. Los historiadores murieron pacíficamente. Ni uno solo de ellos sintió el dolor producido por las llamas. Torquemada, en cambio, se deleitaba en encomendar a su dios los gritos de sus víctimas agonizantes en la hoguera.

—Qué espantoso, Señor.

El cortejo dobló otro recodo desde el que se divisaba el puente. La distancia no parecía acortarse.

Una vez más, Moneo escudriñó la mole de su Dios Emperador. El Gusano no daba la impresión de haber progresado, pero aún se sentía su apariencia. Moneo percibió la amenaza de aquella imprevisible presencia, la Santa Presencia capaz de matar sin previo aviso.

Moneo se estremeció.

¿Cuál sería el significado de aquel extraño… sermón? Moneo sabía que pocos eran los que alguna vez habían oído hablar al Dios Emperador de este modo. Se trataba a la vez de un privilegio y una carga, del precio que había que pagar por la paz de Leto. Generación tras generación se sucedían en orden y concierto bajo los dictados de esa paz. Solo el círculo intimo de la Ciudadela tenía conocimiento de las infrecuentes rupturas de esta paz, los Incidentes, tal nombre recibían, que las Habladoras Pez recibían encargo de solventar anticipándose a la violencia.

¡Anticipación!

Moneo lanzó una mirada a Leto, que ahora guardaba silencio. Los ojos del Dios Emperador se hallaban cerrados, y una expresión de reflexiva melancolía le nublaba la cara. Ese era otro de los signos del Gusano, y bien malo por cierto. Moneo se echó a temblar.

¿Era capaz Leto de anticipar incluso sus propios accesos de salvaje violencia? Era la anticipación de la violencia lo que difundía temblores de horror y espanto a lo largo y ancho del Imperio. Leto sabía dónde había que apostar a los guardias para sofocar un levantamiento transitorio. Lo sabía antes de que se produjera el acontecimiento.

Sólo de pensar en estos temas a Moneo se le secaba la boca, pues había ocasiones, o así lo creía él, en que el Dios Emperador traspasaba cualquier mente pudiendo leer hasta los más recónditos pensamientos. Cierto que Leto empleaba espías. De vez en cuando una figura embozada pasaba junto a las Habladoras Pez de subida al refugio de la torre de Leto o bajaba a la cripta. Eran espías, sin duda alguna, pero Moneo sospechaba que Leto los empleaba tan sólo para confirmar lo que ya sabía.

Como corroborando los callados temores de Moneo, Leto dijo:

—No te fuerces a comprender mis métodos, Moneo. Deja que la comprensión se produzca por sí sola.

—Lo intentaré, Señor.

—No, no lo intentes tan sólo, hazlo. Dime, ¿han anunciado ya que no va a haber cambio alguno en las asignaciones de especia?

—Todavía no, Señor.

—Retrasa el anuncio. Estoy cambiando de idea. Sabes, por supuesto, que habrá nuevas ofertas de sobornos.

Moneo suspiró. Las sumas que se le ofrecían en concepto de soborno habían alcanzado cifras astronómicas, y sin embargo Leto parecía divertirse con esta escalada.

—Finge que las aceptas —le había dicho anteriormente—. A ver hasta dónde llegan. Hazles creer que al fin te dejas sobornar.

Ahora, al doblar un nuevo recodo que ofrecía una vista sobre el puente, Leto preguntó:

—¿Te ha ofrecido un soborno la Casa de Corrino?

—Si, Señor.

—¿Conoces la leyenda que afirma que algún día la Casa de Corrino recuperará su antiguo poderío y esplendor?

—La he oído alguna vez, Señor.

—Da orden de matar a los Corrino. Es trabajo para el Duncan. Con eso lo probaremos.

—¿Tan pronto, Señor?

—Es del dominio público que la melange prolonga la vida humana. Que se conozca que la especia también puede acortarla.

—Como Vos ordenéis, Señor.

Moneo reconoció el tono inconfundible de su respuesta. Constituía su forma de hablar en las ocasiones en que no podía formular las graves y profundas objeciones que sentía. Sabía además que Leto estaba al corriente de aquel conflicto y que le divertía sobremanera. La diversión le afligió amargamente.

—No te impacientes conmigo, Moneo —le dijo Leto.

Moneo sofocó su sentimiento de amargura. La amargura no provocaba más que peligros Los rebeldes eran unos amargados. Los Duncans rezumaban amargura poco antes de morir.

—El tiempo tiene un sentido distinto para Vos que para mí, Señor —replicó Moneo—. Ojalá pudiera conocer el vuestro.

—Podrías, pero no lo conseguirás.

Moneo captó la velada reprensión de la respuesta y guardó silencio, centrando sus pensamientos en los problemas que planteaba la melange. No era frecuente que Leto hablase de la especia, y cuando lo hacía era o bien para conceder asignaciones o retirarlas, o bien para distribuir recompensas, o bien para enviar a las Habladoras Pez en pos de algún depósito recién descubierto. La mayor reserva de especia que existía, Moneo lo sabía bien, se hallaba en algún lugar conocido tan sólo por el Dios Emperador. A los pocos días de ingresar en el Servicio Real para desempeñar las funciones de Mayordomo, Moneo, cubierto el rostro por una capucha que le impedía toda visión, había sido conducido por el propio Dios Emperador hasta aquel lugar secreto, luego de recorrer un laberinto de tortuosos pasadizos que por intuición creía que eran subterráneos.

Cuando me quité la capucha estábamos bajo tierra.

El lugar había producido en Moneo verdadero pavor. Enormes recipientes de melange atestaban una estancia gigantesca tallada en la roca viva e iluminada por globos luminosos de antiguo diseño coronados por arabescos de metal. La especia resplandecía azul radiante en la plateada penumbra. Y el olor a canela amarga, inconfundible. Se oía cerca un gotear de agua, y sus voces resonaban contra la piedra.

—Un día toda esta cantidad se habrá agotado —había comentado Leto.

Impresionado, Moneo había replicado:

—¿Y qué harán entonces la Cofradía y la Bene Gesserit?

—Lo mismo que ahora pero con mayor violencia.

Contemplando a su alrededor la gigantesca estancia con ingente reserva de melange, Moneo no pudo pensar más que en ciertos sucesos que sabía que se estaban produciendo en esos momentos: asesinatos sanguinarios, incursiones piratas, casos de espionaje, intrigas. El Dios Emperador mantenía encubiertos los peores, pero lo que restaba no era para alegrar a nadie.

—La tentación —murmuró Moneo.

—La tentación, en efecto.

—¿No habrá melange nunca jamás, Señor?

—Algún día regresaré a la arena, y entonces seré yo la fuente de la especia.

—¿Vos, Señor?

—Y produciré algo igual de prodigioso, más truchas de arena, un producto híbrido y altamente reproductor.

Temblando ante esta revelación, Moneo se quedó mirando la figura envuelta en sombras del Dios Emperador que hablaba de tales portentos.

—Las truchas de arena —explicaba el Dios Emperador— se unirán entre sí formando grandes burbujas vivientes que absorberán el agua de este planeta manteniéndola embolsada en el subsuelo. Exactamente igual que en los tiempos de Dune.

—¿Toda el agua, Señor?

—La mayor parte. Dentro de trescientos años el gusano de arena reinará de nuevo en estas tierras. Será una nueva especie de gusano, lo prometo.

—¿Cómo, Señor?

—Poseerá conciencia animal y desconocida astucia. Y la especia será más arriesgada de buscar y mucho más peligrosa de conservar.

Moneo había levantado la vista hacia el techo rocoso de la estancia, perforando la roca en su imaginación hasta llegar a la superficie.

—¿Y nuevamente todo será desierto, Señor?

—Las corrientes de agua se cegaran de arena. Las cosechas, resecas por falta de humedad, se perderán. Los árboles quedarán cubiertos por grandes dunas móviles. Y la muerte de arena se extenderá por todos los rincones hasta que… hasta que una sutil señal se escuche en las tierras yermas.

—¿Qué señal, Señor?

—La señal del próximo ciclo, la venida del Hacedor, la venida del Shai-Hulud.

—¿Seréis Vos, Señor?

—¡Sí! El gran gusano de arena emergerá una vez más de las profundidades, y esta tierra volverá a convertirse en dominio de la especia y del gusano.

—¿Y la gente, Señor? ¿Qué será de toda la gente?

—Morirán muchos. Las factorías alimenticias y la abundancia y riqueza de estas tierras se agotarán. Privados de alimento, los animales carnívoros morirán.

—¿Habrá hambre, Señor?

—La desnutrición y las antiguas enfermedades asolarán la tierra y sólo los más fuertes sobrevivirán… los más fuertes y los más brutales.

—¿Y es necesario que así sea, Señor?

—Las alternativas son peores.

—Explicadme esas alternativas, Señor.

—Con el tiempo las conocerás.

Al avanzar junto al Dios Emperador bajo el sol de la mañana del día de la peregrinación a Onn, Moneo tuvo que admitir que ciertamente ahora sabía ya cuáles eran los males que aparecían como alternativas.

Moneo sabía que para la mayor parte de los dóciles ciudadanos del Imperio el firme conocimiento que él albergaba en la cabeza permanecía oculto en la Historia Oral, en las leyendas y relatos narrados por los escasos profetas, santones o visionarios que ocasionalmente aparecían en uno u otro planeta obteniendo un efímero número de seguidores.

Pero yo sé a lo que se dedican las Habladoras Pez.

Y también sabía de hombres malvados que se sentaban a la mesa a saciarse de delicados manjares mientras contemplaban las torturas a que eran sometidos otros seres humanos.

Hasta que se presentaban las Habladoras Pez y una sanguinaria degollina ponía fin a tales escenas.

—Me gustaba la manera en que me miraba tu hija —dijo Leto—. No se percataba de que yo lo advertía.

—¡Señor, temo por ella! ¡Es sangre de mi sangre, mi…!

—Mía también, Moneo. ¿No soy acaso un Atreides? Mejor harías temiendo por ti mismo.

Moneo lanzó una temerosa mirada al cuerpo del Dios Emperador. Los signos del Gusano continuaban mostrándose patentes. Moneo miró entonces al cortejo que les seguía y luego al camino que les faltaba por recorrer. Se encontraban ahora en pleno descenso, en una zona escarpada en la que los recodos cortos y pronunciados serpenteaban entre las altas paredes de rocas apiladas por el hombre que constituían la barrera defensiva que circundaba el Sareer.

—Siona no me ofende, Moneo.

—Pero ella…

—¡Moneo! Aquí, en su misteriosa cápsula se encuentra uno de los grandes secretos de la vida. Ser sorprendido, hacer que ocurra algo nuevo, eso es lo que yo más deseo.

—¡Señor, yo!

—¡Nuevo! ¿No es esa una palabra radiante, maravillosa?

—Si vos lo decís. Señor.

Leto se obligó a recordarse a sí mismo: Moneo es mi obra, mi criatura. Yo lo creé.

—Tu hija vale para mí cualquier precio que se le ponga, Moneo, Tú desacreditas a sus compañeros, pero tal vez entre ellos haya alguno al que pueda amar.

Moneo lanzó una involuntaria mirada a Duncan Idaho, que marchaba detrás con la guardia. Idaho escudriñaba el camino como tratando de explorar cada curva antes de llegar a ella. Le desagradaba este lugar, rodeado de altas paredes aptas para cualquier ataque. La noche anterior Idaho había enviado exploradores a las alturas, y Moneo sabía que algunos todavía no habían descendido, por añadidura, les esperaba una zona de abismos y barrancos antes de llegar al río, y no disponían de guardias suficientes para apostarles en cada zona de peligro.

—Tendremos que contar con la ayuda de los Fremen —le había dicho Moneo para tranquilizarle.

—¿Fremen? —A Idaho no le gustaba lo que había oído decir sobre los Fremen de Museo.

—Al menos sabrán dar la alarma si avistan a algún intruso —había replicado Moneo.

—¿Hablaste tú con ellos y les pediste que lo hiciesen?

—Naturalmente.

Moneo no se había atrevido a abordar el tema de Siona con Idaho. Pensaba que habría tiempo de sobra para ello, pero en cambio el Dios Emperador acababa de decir algo sumamente inquietante. ¿Habría habido algún cambio de planes?

Moneo centró nuevamente la atención en el Dios Emperador y bajó la voz.

—¿Amar a un compañero, Señor? Pero vos dijisteis que el Duncan…

—¡Dije amar, no procrear con él!

Moneo se echó a temblar pensando en cómo se había dispuesto de antemano su propio enlace, el dolor de la separación de… ¡No! ¡Mejor no proseguir esos recuerdos! Había habido afecto, incluso verdadero amor… después, pero los primeros días…

—Estás otra vez en la luna, Moneo.

—Perdonadme, Señor, pero cuando habláis de amor…

—¿Piensas que desconozco la ternura?

—No es eso, Señor, pero…

—¿Crees acaso que no tengo recuerdos de amor y engendramiento? —El carro giró con una brusca sacudida hacia Moneo, obligándole a esquivarlo de un salto, asustado por la mirada de fuego que despedían los ojos de Leto.

—Señor, os ruego…

—¡Quizá este cuerpo no haya conocido tal ternura, pero conservo todo su recuerdo!

Moneo observó que los signos del Gusano iban apoderándose del cuerpo del Dios Emperador, sin disponer de más alternativa que aceptar un hecho traicionado ya por su estado de ánimo.

Me hallo en grave peligro. Todos nos hallamos en peligro.

Súbitamente Moneo percibió todos los sonidos que le rodeaban, el crujir del Carro Real, los carraspeos y murmullos del cortejo, el rumor de las pisadas en el camino. El Dios Emperador exhalaba un olor a canela. El aire encerrado en los angostos desfiladeros de roca conservaba todavía el frío de la mañana, y del río subía humedad. ¿Era la humedad lo que hacía surgir al Gusano?

—Escúchame, Moneo, escúchame bien, como si toda tu vida dependiera de ello.

—Sí, Señor —musitó Moneo, sabiendo que, en efecto, su vida dependía del cuidado que pusiera no sólo en escucharle sino en observarle.

—Una parte de mi ser habita sumergida en lo profundo sin ningún pensamiento —dijo Leto—. Esta parte reacciona y actúa cometiendo actos sin respeto ni al conocimiento ni a la lógica.

Moneo asintió, con la atención clavada en el rostro del Dios Emperador. ¿Se estaban tornando vidriosos sus ojos?

—Yo me veo obligado a mantenerme al margen y limitarme a observar estos actos, nada más —dijo Leto—. Una tal reacción podría causarte la muerte. Pero la elección no me corresponde. ¿Me oyes?

—Os oigo, Señor —murmuró Moneo.

—¡No existe la elección en tal proceso! No hay más que aceptarlo, simplemente aceptarlo. No se llega jamás a comprender ni a conocer. ¿Qué me dices a eso?

—Temo lo desconocido, Señor.

—¡Pero yo no lo temo! ¡Dime por qué!

Moneo, que esperaba una crisis de este estilo, ahora que se había producido casi se alegraba de ello. Sabía perfectamente que su vida dependía enteramente de su respuesta. Se quedó contemplando a su Dios Emperador con la mente trabajando a toda velocidad.

—Ello es a causa de todos vuestros recuerdos, Señor.

—¿Sí?

Luego había que completar la respuesta. Moneo se concentró eligiendo las palabras:

—Vos contempláis todo cuanto conocemos… tal como fue en un momento: ¡desconocido! Una sorpresa para Vos… una sorpresa debe ser simplemente algo nuevo, ¿algo que no conozcáis? —A medida que iba hablando, Moneo se dio cuenta de haber puesto un interrogante defensivo en un concepto que hubiera debido ser una simple afirmación, pero el Dios Emperador se limitó a sonreírle.

—Por tan gran sabiduría, Moneo, te concedo lo que pidas. ¿Cuál es tu deseo?

El repentino alivio del mayordomo no sirvió más que para abrir paso a otros temores.

—¿Puedo ordenar que Siona regrese a la Ciudadela?

—Eso no hará más que acelerar el momento de su prueba.

—Debe separársela de sus compañeros, Señor.

—Muy bien.

—Mi Señor es generoso.

—Soy egoísta.

El Dios Emperador se apartó de Moneo y cayó en un profundo silencio.

Al contemplar el gran cuerpo segmentado, Moneo observó que los signos del Gusano habían cedido. Después de todo. había salvado el escollo con bastante habilidad. Pensó entonces en los Fremen y en la petición que tenían preparada, y sintió reavivarse sus temores.

Qué equivocación. No harán más que excitarle de nuevo. ¿Por qué les autorizaría yo a presentar su petición?

Los Fremen estarían aguardándoles un poco más adelante, en ordenada formación en esta orilla del río, con sus estúpidos papeles agitándose en las manos.

Moneo avanzó en silencio, aumentando su aprensión a cada paso.

Capítulo XIX

Aquí sopla la arena;

ahí sopla la arena.

Ahí espera un hombre rico;

aquí espero yo.

La voz de Shai-Hulud, de la Historia Oral

Informe de la Hermana Chenoeh, hallado entre sus papeles después de su muerte:

Obedezco a mis votos Bene Gesserit y al mandato del Dios Emperador al omitir estas palabras de mi informe y ocultarlas de manera que puedan ser halladas cuando yo haya partido. Pues Nuestro Señor Leto me dijo: “Regresarás ante tus Superioras con mi mensaje, pero estas palabras las mantendrás en secreto por el momento. Descargaré mi furia sobre la Orden si me desobedeces”.

Como la Reverenda Madre Syaksa me había advertido antes de partir: “No harás nada que pueda atraer su cólera sobre nosotras”.

»Mientras corría junto a Nuestro Señor Leto en la breve peregrinación de la que ya he hablado, creí oportuno interrogarle sobre su semejanza con una Reverenda Madre, y le dije:

—Señor, sé cómo sucede que una Reverenda Madre adquiere los recuerdos de sus antepasados y de otras personas. ¿Cómo sucedió con vos?

—Fue consecuencia del designio de nuestra historia genética, junto con los efectos de la especia. Mi hermana gemela, Ghanima, y yo, despertamos en el vientre de nuestra madre, y se nos estimuló antes de nacer a asumir la presencia de nuestros recuerdos ancestrales.

—Señor… mi Orden llama a esto abominación.

—Y no se equivoca —replicó Leto—. Los números ancestrales pueden resultar abrumadores. ¿Y quién sabe antes de que el suceso se produzca cuál será la fuerza que capitaneará a tal horda, o el bien o el mal?

—Señor ¿cómo vencisteis a esa fuerza?

—No la vencí —contestó Nuestro Señor Leto—. Pero la persistencia del modelo faraónico nos salvó a Ghani y a mí. ¿Conoces ese modelo, Hermana Chenoeh?

—A las miembros de nuestra Orden se nos enseña historia a fondo.

—Si, pero sobre este punto no pensáis igual que yo —dijo Nuestro Señor Leto—. Yo me refiero a una enfermedad del gobierno que se originó en los griegos. quienes la traspasaron a los romanos. los cuales, a su vez, la desparramaron por tantos lugares que jamás pudo ser completamente erradicada.

—¿Habla mi Señor con acertijos?

—Nada de acertijos. Detesto este asunto, pero fue lo que nos salvó. Ghani y yo formamos diversas alianzas internas muy poderosas con ciertos antepasados adeptos al modelo faraónico. Ellos nos ayudaron a constituir una identidad entremezclada en el seno de aquella turba aletargada.

—Vuestras palabras me perturban. Señor.

—Es que son perturbadoras.

—¿Por qué me explicáis estas cosas ahora, Señor? Jamás habíais respondido a ninguna de nosotras de esta forma, por lo menos que yo sepa.

—Porque sabes escuchar, Hermana Chenoeh; porque me obedecerás, y porque jamás volveré a verte.

Nuestro Señor Leto me dijo estas extrañas palabras y después me preguntó:

—¿Por qué no has hecho ninguna pregunta sobre lo que tu Orden denomina mi demencial tiranía?

Envalentonada por su actitud, me atreví a decir:

—Señor, tenemos noticias de algunas de vuestras sangrientas ejecuciones. Debo deciros que nos preocupan sobremanera.

Entonces Nuestro Señor Leto hizo una cosa muy extraña. Cerró los ojos mientras seguía avanzando y dijo:

—Porque sé que has sido adiestrada para registrar fielmente cuantas palabras escuches, te voy a hablar a ti, Hermana Chenoeh, como si fueras una página de mis diarios. Preserva con esmero estas palabras, pues no quiero que se pierdan.

Aseguro a mis Reverendas Madres y a mis Hermanas en la Orden que lo que sigue a continuación son las palabras textuales de Nuestro Señor Leto, exactamente tal y como él las pronunciara en aquella ocasión:

—Por mi conocimiento, cuando ya no me encuentre conscientemente presente aquí entre vosotros, cuando me halle aquí sólo como una pavorosa criatura del desierto, mucha gente al recordarme dirá de mi que fui un tirano.

“Justo es. He sido un tirano”.

“Un tirano. Ni completamente humano ni demente, simplemente un tirano. Pero aún los tiranos corrientes poseen motivos y sentimientos superiores a los que acostumbran a asignarles los miopes historiadores de su época, y ellos me considerarán a mí un gran tirano. Y así mis sentimientos y motivos son un legado que deseo preservar para que la historia no los distorsione en demasía, pues la historia suele magnificar ciertas circunstancias mientras descarta algunas otras”.

“La gente intentará comprenderme y tratará de explicarme con palabras. Buscarán la verdad, mas la verdad siempre acarrea la ambigüedad de las palabras que se emplean para expresarla”.

“Tú no me comprenderás. Cuanto más lo intentes, más me alejaré yo, hasta desvanecerme por completo en el eterno mito. ¡Al fin un Dios Viviente!”.

“Ya ves. Es así. No soy un caudillo, ni tan siquiera un guía. Un dios. Recuerda eso. Completamente distinto de guías y caudillos. Los dioses no tienen que aceptar más responsabilidades que la de la génesis. Los dioses lo aceptan todo, y de ese modo no aceptan nada. Los dioses deben ser identificables y al mismo tiempo permanecer anónimos. Los dioses no necesitan un mundo espiritual. Mis espíritus moran en mi interior, dispuestos a responder a mi más leve llamada. Comparto contigo, porque me complace hacerlo, lo que he aprendido sobre y a través de ellos. Ellos son mi verdad”.

“Desconfía de la verdad, gentil Hermana. Aunque es muy buscada, la verdad puede resultar peligrosa para el que la busca. Los mitos y las leyendas y las mentiras consoladoras son mucho más fáciles de encontrar y de creer. Si encuentras una verdad, aunque sea temporal, quizás te exija realizar cambios dolorosos. Oculta tus verdades en el interior de las palabras. Entonces te veras protegida por la ambigüedad natural. Las palabras resultan mucho más fáciles de asimilar que las agudas puñaladas délficas de mudo portento. Con palabras se puede gritar en el coro:”

“— ¿Por qué nadie me avisó?”

“Pero yo sí te avisé. Te avisé con el ejemplo. No con palabras”.

“Inevitablemente. las palabras sobran. Ahora mismo las estás registrando en tu prodigiosa memoria. Y algún día mis diarios serán descubiertos: ¡más palabras! Te advierto a ti que lees mis palabras que lo haces a tu riesgo. Justo debajo de tu superficie yace el mudo movimiento de terribles sucesos. ¡Hazte sordo! No es preciso que oigas, y si oyes, no hace falta que recuerdes. ¡Qué consuelo es olvidar! ¡Y qué peligro!”.

“Hace tiempo que a las palabras como las mías se les asigna un poder misterioso. Y existe un conocimiento secreto que puede utilizarse para gobernar a los olvidadizos. Mis verdades son la esencia de los mitos y leyendas con que los tiranos siempre han contado para manipular a las masas en beneficio propio”.

“¿Lo ves? Lo comparto todo contigo, hasta el misterio mayor de todo el tiempo, el misterio por el cual compongo yo mi vida. Te lo voy a revelar en dos palabras:”

“El único pasado que resiste yace enmudecido en tu interior”.

Entonces el Dios Emperador guardó silencio, y yo me atreví a preguntar:

—¿Son estas todas las palabras que mi Señor desea que registre?

—Estas son las palabras —replicó el Dios Emperador, y pensé que sonaba cansado y desalentado. Su voz parecía la de quien acaba de dictar su testamento. Recordé que había dicho que jamás volvería a verme y tuve miedo, pero alabo a mis maestras porque el miedo no se traslució en mi voz.

—Mi Señor Leto —dije yo—, esos diarios de los que habláis, ¿para quién han sido escritos?

—Para la posteridad, para los que vengan dentro de varios milenios. Puedo individualizar bien a esos remotos lectores, Hermana Chenoeh. Pienso en ellos como en esos primos lejanos repletos de curiosidades familiares. Se han propuesto desenmarañar enigmas que sólo yo puedo relatar. Quieren realizar las conexiones personales con sus propias vidas. Quieren los significados. ¡Quieren la verdad!

—Pero vos nos advertís en contra de la verdad, Señor —dije yo.

—¡Cierto! La historia es en mis manos como un instrumento maleable. Ohhh… he acumulado todos estos pasados y poseo todos los hechos; y sin embargo, los hechos son míos, para usarlos como me plazca, pero aun usándolos con veracidad, los cambio. ¿De qué te estoy hablando ahora? ¿Qué es un diario, qué un relato? Palabras.

Nuevamente Nuestro Señor Leto guardó silencio. Yo medité el portento de cuanto acababa de decir, ponderando la advertencia de la Reverenda Madre Syaksa y las cosas que el propio Dios Emperador me había comunicado anteriormente. Me dijo que yo era su mensajera, y por eso me sentí bajo su protección y capaz de atreverme a más que cualquier otra. Por ello osé decir:

—Mi Señor Leto, habéis dicho que no volveréis a verme. ¿Quiere eso decir que estáis a punto de morir?

Juro aquí, en mi registro de este suceso, que Nuestro Señor Leto se echó a reír y luego dijo:

—No, mi gentil Hermana, tú eres la que vas a morir. No llegarás a ser una Reverenda Madre. No te entristezcas, pues por haber estado hoy aquí presente, por transportar mi mensaje a tu Orden, por preservar con tanto celo mis palabras secretas, alcanzarás mayor nombradía. Así te conviertes en parte integrante de mi leyenda. ¡Nuestros primos lejanos te rezarán a ti para que intercedas ante mí!

Otra vez Nuestro Señor Leto se echó a reír con una risa afable, y me sonrió con afecto. Me cuesta registrar aquí todos los detalles con la exactitud que se me exhortó a emplear en todos los relatos como éste, pero en el momento en que Nuestro Señor Leto me dijo estas terribles palabras, sentí un profundo vínculo de amistad hacia él, como si algo físico hubiera saltado entre nosotros, uniéndonos de un modo que las palabras no logran expresar. No fue sino hasta ese instante de mi experiencia cuando comprendí lo que había querido decir con su expresión, la verdad sin palabras.

Nota del Archivero

A causa de una serie de sucesos intermedios, el descubrimiento de este informe privado se ha convertido en poca cosa más que una nota al pie de página del libro de la historia, interesante porque contiene una de las más tempranas referencias a los Diarios Secretos del Dios Emperador. Quienes deseen estudiar más extensamente este particular, pueden acudir a los Registros de Archivos, subtítulos: Chenoeh, Santa Hermana Quintinius Violet: El informe Chenoeh y Rechazo de la Melange, Aspectos Médicos del.

(Nota: La Hermana Quintinius Violet murió en el año quincuagésimo tercero de su profesión en la Orden, atribuyéndose la causa a una incompatibilidad de la melange durante su período de postulado para acceder a la categoría de Reverenda Madre).

Capítulo XXXII

Los grupos tienden a condicionar su entorno para la supervivencia de la comunidad. Siempre que se desvían de este objetivo, es señal de que el grupo como tal se encuentra enfermo. Existen numerosos síntomas reveladores de la salud del grupo. Yo observo, por ejemplo, la distribución de alimentos. Es una forma de comunicación, una ineludible señal de ayuda mutua que contiene también un elemento mortal de dependencia. Resulta interesante comprobar que son los hombres los que hoy atienden las tierras. Son hombres y maridos. Antes ese era dominio absoluto de las mujeres.

Los Diarios Robados.

“Disculpad las inexactitudes de este informe, que os ruego atribuyáis a la urgencia con que lo redacto”, escribía la Reverenda Madre Anteac.

“Parto mañana por la mañana hacia Ix con el propósito del que ya informé con más detalle anteriormente. El intenso y sincero interés del Dios Emperador por Ix es innegable, pero lo que me propongo relatar ahora es la extraña visita que acabo de recibir de la Embajadora ixiana, Hwi Noree”.

Anteac estaba sentada en el incómodo taburete que era lo mejor que le ofrecía la austeridad espartana de su alojamiento. Estaba sola en su minúsculo dormitorio, ese espacio-dentro-del-espacio que el Dios Emperador se había negado a mejorar aun a pesar de la advertencia de la Bene Gesserit sobre la traición de los tleilaxu.

Sobre las rodillas de Anteac había un pequeño rectángulo de tinta negra, de unos diez milímetros de largo por no más de tres de ancho. Estaba escribiendo en este rectángulo con ayuda de una aguja reluciente, grabando una sobre otra las palabras que eran absorbidas por el rectángulo. Una vez el mensaje se hallase completo, quedaría impreso en los receptores nerviosos de los ojos de la postulante-mensajera, y allí quedaría en estado latente hasta que pudiera proyectarse en el Capitulo de la Orden.

¡Qué gran dilema planteaba Hwi Noree!

Anteac conocía los informes de las maestras Bene Gesserit enviadas a Ix para educarla, pero dichos informes omitían mas información de la que revelaban, suscitando más serias preguntas.

¿Qué aventuras has experimentado, niña?

¿Cuáles fueron los infortunios de tu juventud?

Anteac husmeó y contempló el rectángulo de tinta negra que reposaba en sus rodillas. Aquellos pensamientos le recordaban la creencia Fremen de que la tierra natal convertía a un hombre en lo que era.

“¿Hay animales extraños en tu planeta?” solían preguntar los Fremen.

Hwi Noree había llegado acompañada por una impresionante escolta de Habladoras Pez, más de un centenar de fornidas mujeres, todas ellas armadas hasta los dientes. Raras veces había visto Anteac un tal surtido de armas: pistolas láser, cuchillos largos, puñales de hoja fina, granadas aturdidoras…

Mediaba la mañana. Hwi había entrado majestuosa, dejando a las Habladoras Pez apostadas en todos los rincones de la legación Bene Gesserit salvo en este espartano dormitorio. Anteac paseó la mirada por su alojamiento. Manteniéndola en él. Leto le manifestaba algo concreto.

—¡Así es como mides tu respeto por el Dios Emperador!

Salvo que… ahora enviaba a una Reverenda Madre a Ix, y el confesado propósito de este viaje sugería muchas cosas sobre Nuestro Señor Leto. Tal vez cambiasen los tiempos, y reservaran nuevos honores y más melange para la Bene Gesserit.

Todo depende de la eficiencia con que desempeñe mi cometido.

Hwi había entrado sola en la pequeña habitación, y se había sentado con solemnidad y recato en el jergón de Anteac, con la cabeza algo más baja que la de la Reverenda Madre, gentil detalle que no tenía nada de accidental. Las Habladoras Pez hubieran podido colocar a las dos en su lugar respectivo obedeciendo las órdenes de Hwi. Las pasmosas palabras con que Hwi iniciara la conversación dejaban pocas dudas al respecto.

—Debéis saber desde el principio que voy a desposarme con Nuestro Señor Leto.

Había tenido que echar mano a su más férreo control para no quedarse boquiabierta. Su sentido de la verdad aseguraba a Anteac de la sinceridad de las palabras de Hwi, sin que pudiera todavía valorarse todo su significado.

—Nuestro Señor Leto ordena que no comuniquéis esta noticia a nadie —añadió.

¡Qué dilema!, pensó Anteac. ¿Es que puedo informar de esto a mis Hermanas de la Orden?

—La noticia se hará pública a su debido tiempo —dijo Hwi—. Aún no ha llegado el momento, os digo esto para ayudaros a comprender la gravedad de la confianza de Nuestro Señor Leto.

—¿Su confianza en ti?

—En las dos.

Eso había provocado un estremecimiento de emoción apenas disimulado en todo el cuerpo de Anteac. ¡El poder inherente a tal confianza!.

—¿Sabes por qué te eligió Ix para el puesto de Embajador? —preguntó Anteac.

—Sí. Pretendían que le sedujera.

—Al parecer lo has conseguido. ¿Significa eso que los ixianos creen esas groseras historias tleilaxu sobre ciertas costumbres de Nuestro Señor Leto?

—Ni siquiera los tleilaxu se las creen.

—¿De lo cual deduzco que confirmas la falsedad de dichas historias?

Hwi hablaba con una peculiar inexpresividad que hasta el sentido de la verdad de Anteac y sus dotes de Mentat tenían dificultad en descifrar.

—Vos habéis hablado con él y habéis podido observarle. Responded vos misma a esta pregunta.

Anteac sofocó una pequeña punzada de irritación. A pesar de su juventud, esta Hwi Noree no era una postulante… ni sería jamás una buena Bene Gesserit. ¡Qué lástima!

—¿Has informado de ello al gobierno de Ix? —preguntó Anteac.

—No.

—¿Por qué?

—Pronto recibirán información. La revelación prematura de esta noticia podría perjudicar a Nuestro Señor Leto.

Es sincera, tuvo que recordarse Anteac.

—¿No debe ser para Ix tu lealtad primordial? —preguntó Anteac.

—Mi lealtad primordial es la verdad. —Entonces esbozó una sonrisa— Ix logró más de lo que se proponía.

—¿Te considera Ix una amenaza para el Dios Emperador?

—Creo que su principal preocupación es el conocimiento. Hablé de ello con Ampre antes de partir.

—¿El Director de Asuntos Extrafederales de Ix? ¿Te refieres a ese Ampre?

—Sí. Ampre está convencido de que Nuestro Señor Leto permite amenazas contra su persona sólo hasta un cierto límite.

—¿Ampre dijo eso?

—Ampre no cree que se pueda esconder el futuro a Nuestro Señor Leto.

—Pero la misión que me lleva a Ix implica que… —Anteac se interrumpió y agitó la cabeza—. ¿Por qué abastece Ix al Señor con máquinas y armamento?

—Ampre opina que Ix no posee otra alternativa. Las fuerzas arrolladoras aniquilan a las personas que constituyeron una amenaza excesiva.

—Y el que Ix se negara traspasaría los límites de Nuestro Señor Leto. No existe punto intermedio. ¿Has pensado en las consecuencias de desposarte con Nuestro Señor Leto?

—¿Os referís a las dudas que suscitará tal acción sobre su divinidad?

—Algunos darán crédito a las historias tleilaxu.

Hwi se limitó a sonreír.

¡Condenación! pensó Anteac. ¿Cómo nos dejamos perder a esta muchacha?

—Él está cambiando el designio de su religión —acusó Anteac—. Es eso, por supuesto.

—No cometáis el error de juzgar a los demás según vosotras mismas —replicó Hwi, y como Anteac se mostrara ofendida, añadió—: Pero no vine aquí a discutir con vos sobre el Dios Emperador.

—No. Claro que no.

—Nuestro Señor Leto me ha ordenado que os cuente todos los detalles que mi memoria recuerde del lugar donde nací y fui educada.

Reflexionando ahora sobre las palabras de Hwi, Anteac bajó los ojos al críptico rectángulo negro que reposaba en su falda. Hwi había procedido a relatar los detalles que su Señor, ¡y ahora novio!, le había ordenado, detalles que a ratos hubieran resultado muy tediosos de no ser por sus dotes de Mentat para la asimilación de datos.

Anteac agitó la cabeza al considerar lo que debía informar al Capítulo de su orden, que sin duda se hallaría entregada al estudio del anterior mensaje que les había enviado. ¿Una máquina capaz de protegerse a sí misma y a su contenido de los poderes prescientes del Dios Emperador? ¿Sería eso posible? ¿O se trataba de una distinta clase de prueba, una prueba de la franqueza de la Bene Gesserit para con su Señor Leto? ¡Pero bien! Si él no hubiera conocido de antemano la génesis de esa enigmática Hwi Noree…

Esta nueva posibilidad reforzó la convicción Mentat de Anteac del por qué había sido escogida para la misión de Ix.

El Dios Emperador no deseaba confiar este hecho a sus Habladoras Pez. ¡No quería que sus soldados sospechasen la existencia de una debilidad en el Dios Emperador!

¿O era tan evidente como parecía? Ruedas dentro de ruedas, esa era la forma de actuar de Leto.

Nuevamente Anteac agitó la cabeza. Se inclinó y reanudó su informe para el Capítulo, omitiendo la información de que el Dios Emperador había decidido desposarse.

Pronto se enterarían. Entretanto, Anteac consideraría a solas las implicaciones de tal decisión.

Capítulo XXXV

“No hagáis héroes”, dijo mi padre.

La Voz de Ghanima, de la Historial Oral.

Sólo por la forma con que Idaho recorría a zancadas la estancia, satisfechas ya sus ruidosas demandas de ser recibido en audiencia, Leto veía la importante transformación que se había operado en el ghola. Era un proceso tantas veces repetido que a Leto le resultaba ya profundamente familiar. El Duncan ni siquiera había intercambiado unas palabras de saludo con Moneo. Todo encajaba en el esquema. ¡Y qué aburrido se había vuelto ese esquema!

Leto hasta tenía un nombre para esta transformación de los Duncans. La llamaba “El Síndrome Desde”.

Los gholas solían abrigar serias sospechas sobre las cosas secretas que podían haberse desarrollado a través de centurias de olvido desde la época en que gozaran de consciencia. ¿A qué se había dedicado la gente durante todo este tiempo? ¿Qué falta le podía hacer un Duncan, esa reliquia del pasado? Ningún ser humano lograba acallar esas dudas para siempre, y menos en alguien ya de por si dubitativo.

Uno de los gholas había llegado a acusar a Leto diciéndole:

—¡Habéis metido cosas en mi cuerpo, cosas que me son desconocidas y que os informan de todo cuanto hago! ¡Me espiáis en todas partes!

Otro le había imputado poseer “una máquina manipuladora que nos induce a desear hacer lo que vos queréis que hagamos”.

Una vez iniciado, el Síndrome Desde difícilmente llegaba a eliminarse. Podía controlarse y aún desviarse, pero su semilla aletargada era susceptible de germinar ante la más ligera provocación.

Idaho se detuvo en el lugar que Moneo había ocupado, con una velada expresión de indefinida sospecha en la mirada y en la postura de sus hombros. Leto dejó que la situación fuese madurando, procurando que alcanzase su clímax. Idaho se limitó a intercambiar varias miradas con Leto y acabó por ponerse a contemplar la estancia en que se encontraban. Leto reconoció de inmediato la actitud que se escondía bajo aquel mirar.

¡Los Duncans nunca olvidaban!

A medida que examinaba la habitación de la manera perspicaz y penetrante que le enseñaran siglos atrás Dama Jessica y el Mentat Thufir Hawat, Idaho comenzó a notar una vertiginosa sensación de dislocación. Le parecía que la habitación le rechazaba con todos sus elementos: los mullidos almohadones, grandes objetos bulbosos de color dorado, verde y un granate que casi era morado; las alfombras Fremen, cada una pieza de museo, superponiéndose la una sobre la otra alrededor del desnivel donde se hallaba Leto; la falsa luz solar de los globos luminosos ixianos que envolvía el rostro del Emperador con un calor seco, tornando aún más intensas y misteriosas las sombras que le rodeaban; el aroma de té de especia qué se notaba cercano, y el penetrante olor a melange que exhalaba el cuerpo de gusano.

Idaho pensaba que le habían ocurrido demasiadas cosas con excesiva rapidez desde el momento en que los tleilaxu lo dejaran a merced de Luli y Amiga en aquella anodina habitación semejante a la celda de una cárcel.

Demasiado… demasiado…

¿Estoy realmente aquí?, se preguntaba. ¿Este soy yo? ¿Qué son estas ideas que me invaden?

Se quedó contemplando el cuerpo en reposo de Leto, aquella mole enorme y sombría que yacía acostada en silencio en su carro hundido en su desnivel. La misma inmovilidad de aquella masa de carne sugería de inmediato misteriosas energías, fuerzas terribles capaces de desencadenarse de forma imprevista e imposible de anticipar.

Idaho había oído las historias sobre la batalla ante la Embajada ixiana, pero los relatos de las Habladoras Pez tenían siempre una aureola de intervención divina y milagrosa que tendía a empañar los datos verdaderos.

—Descendió volando por los aires y ejecutó una terrible matanza entre los pecadores.

—¿Y cómo hizo tal cosa?

—Era un Dios airado —había contestado su interlocutora.

Airado, pensó Idaho. ¿Tal vez a causa de la amenaza que ello suponía contra Hwi? ¡Las historias que había llegado a escuchar! No eran dignas de crédito. Hwi casada con ese enorme… ¡No era posible! No aquella encantadora Hwi, no aquella Hwi dulce y delicada. Está jugando a algún terrible juego, nos está poniendo a prueba… poniendo a prueba… No había en estos tiempos ni realidad honesta ni verdadera paz salvo en presencia de Hwi. Todo lo demás era locura.

Al centrar nuevamente su atención en el rostro de Leto, aquella silenciosa y expectante faz Atreides, Idaho notó crecer en su interior la sensación de dislocación, y empezó a preguntarse si mediante un ligero aumento de la actividad mental por algún desconocido camino no llegaría a derribar barreras fantasmales, consiguiendo recordar todas las experiencias de los otros gholas Idahos.

¿Qué pensarían al entrar en esta estancia? ¿Sentirían esta dislocación, este rechazo?

Sólo un poco más de esfuerzo.

Se sintió mareado y pensó que quizá fuera a desmayarse.

—¿Ocurre algo, Duncan? —Era Leto, con su tono más razonable y tranquilizador.

—No es real —contestó Idaho—. No pertenezco a aquí.

Leto eligió deliberadamente interpretar mal sus palabras.

—Pero si mi guardia me ha dicho que has venido por propia voluntad, que has volado desde la Ciudadela exigiendo una audiencia inmediata.

—¡Quiero decir aquí, ahora, a este tiempo!

—Pero te necesito.

—¿Para qué?

—Mira a tu alrededor, Duncan. Las distintas maneras en que puedes ayudarme son tan numerosas que no puedes abarcarlas todas.

—¡Pero vuestras mujeres no me dejan luchar! Cada vez que deseo dirigirme adonde…

—¿Dudas acaso de que vales más vivo que muerto? —Leto emitió una especie de cloqueo y luego dijo—: ¡Usa tu inteligencia, Duncan! ¡Es lo que más aprecio!

—Y mi esperma. También lo apreciáis mucho.

—Tu esperma es tuyo y puedes hacer de él lo que quieras.

—No quiero dejar viuda e hijos igual que…

—¡Duncan! He dicho que la decisión es tuya y sólo tuya.

Idaho tragó saliva y dijo:

—Habéis cometido un crimen contra nosotros, Leto, contra todos nosotros, esos gholas que resucitáis sin preguntarnos jamás si es eso lo que queremos.

Eso era algo nuevo en el pensamiento de los Duncans. Leto contempló a Idaho con renovado interés.

—¿Qué clase de crimen?

—Oh, os he oído recitar vuestros más profundos pensamientos. —Señaló con el pulgar por encima del hombro, indicando la entrada de la estancia—. ¿Sabíais que se oye todo en la antesala?

—Cuando quiero que se oiga, sí. —¡Pero sólo mis diarios lo oyen todo!—. Me gustaría conocer de todos modos la naturaleza de mi delito.

—Hay una época, Leto, una época en la que se está vivo. Una época en la que uno tiene que estar vivo. Y tiene un hechizo mágico esa época, mientras se está viviendo, porque uno sabe que ese tiempo no volverá jamás.

Leto parpadeó, emocionado por la congoja del Duncan. Sus palabras eran tremendamente evocadoras.

Idaho se llevó ambas manos, palmas arriba, hasta la altura del pecho, como un mendigo que sabe que no va a recibir lo que suplica.

—Luego… un día, uno se despierta y recuerda haber muerto… y recuerda el tanque axlotl… y la asquerosa incidencia tleilaxu que causó el despertar… y se supone que todo vuelve a comenzar de nuevo. Pero no es así. ¡No empieza nada, Leto, y ese es el delito!

—¿He borrado el hechizo?

—¡Sí!

Idaho dejó caer las manos a los lados del cuerpo y apretó los puños. Sintió que se encontraba solo, en medio del camino del poderoso flujo de un canal que lo anegaría a su menor descuido. ¿Y mi época?, pensó Leto. Ella tampoco volverá jamás. Pero el Duncan no comprenderá la diferencia.

—¿Qué te trae con tantas prisas de la Ciudadela? —preguntó.

Idaho efectuó una profunda inspiración y dijo:

—¿Es cierto lo que dicen? ¿Os casáis?

—Sí, es cierto.

—¿Con esa Hwi Noree, la embajadora ixiana?

—Sí.

Idaho lanzó una rápida mirada a la supina mole de Leto.

Siempre buscan los genitales, pensó Leto. Tendría que encargar alguna cosa, una protuberancia, algo grande para desconcertarles. Sofocó una leve carcajada que pugnaba por salir de su garganta. Otra emoción amplificada. Gracias, Hwi. Gracias, ixianos.

Idaho agitó la cabeza.

—Pero vos…

—En el matrimonio hay aspectos más importantes que el sexo —dijo Leto—. ¿Tendremos hijos de nuestra unión? No, pero sus efectos serán profundos y duraderos.

—Os escuché mientras hablabais con Moneo —dijo Idaho—. Pensé que se trataba de una broma, de un…

—¡Cuidado, Duncan!

—¿La amáis?

—Con más intensidad de lo que nunca un hombre amó a una mujer.

—Bien, ¿y ella?

—Ella siente una fuerte ternura, una necesidad de compartir conmigo y de darme todo cuanto pueda. Es su modo de ser.

Idaho ahogó un sentimiento de revulsión.

—Moneo tiene razón. Todo el mundo creerá las historias de los tleilaxu.

—Este es uno de los efectos profundos.

—¿Y todavía queréis que… haga mía a Siona?

—Conoces mis deseos… la elección es tuya.

—¿Quién es esa Nayla?

—¡Has conocido a Nayla! ¡Bien!

—Ella y Siona actúan de una forma que parecen hermanas. ¡Siempre juntas! Inseparables. ¿Qué hay entre ellas dos, Leto?

—¿Qué quieres que haya? ¿Y además qué importa?

—Que bruta es. Me recuerda a la Bestia Rabban. Nadie diría que es una mujer hasta que no…

—Ya la habías visto antes —dijo Leto—. Fue la que conociste con el nombre de Amiga.

Idaho se lo quedó mirando en un repentino silencio, el silencio de la presa agazapada que intuye la presencia del halcón.

—¿Entonces, confiáis en ella?

—¿Confiar? ¿Qué es la confianza?

Llega el momento, pensó Leto. Lo veía formarse en los pensamientos de Idaho.

—Confianza es lo que acompaña a una promesa de lealtad —respondió Idaho.

—¿Como la confianza que nos une a ti y a mí? —preguntó Leto.

Una sonrisa de amargura tiñó los labios de Idaho.

—¿Entonces eso es lo que vais a hacer con Hwi Noree? Un matrimonio, una promesa…

—Hwi y yo confiamos ya el uno en el otro.

—¿Confiáis en mí, Leto?

—Si no puedo confiar en Duncan Idaho, no puedo confiar en nadie.

—¿Y sí yo no pudiera confiar en vos?

—Me darías mucha lástima.

Esta respuesta le hizo a Idaho el efecto de un brutal golpe físico. Sus ojos se abrieron, repletos de silenciosas demandas. Quería confiar, quería recuperar el hechizo que jamás había de volver.

Idaho dijo entonces algo que indicó que sus pensamientos tomaban un rumbo inesperado.

—¿Pueden oírnos ahí afuera, en la antesala? —preguntó.

—No. ¡Pero mis diarios oyen!

—Moneo estaba furioso. Se le notaba. Pero se fue más dócil que un cordero.

—Moneo es un aristócrata, casado con el deber, con sus responsabilidades. Cuando se le recuerdan estas cosas, su furia se desvanece.

—De modo que así es como le controláis —dijo Idaho.

—Él se controla a sí mismo —replicó Leto, recordando la forma en que Moneo había levantado la vista a medio tomar notas, no para que se le tranquilizara sino para estimular su sentido del deber.

—No —especificó Idaho—. Él no se controla a sí mismo. Le controláis vos.

—Moneo se ha encerrado en el pasado. No fui yo quien hizo eso.

—Pero él es un aristócrata… un Atreides.

Leto recordó las envejecidas arrugas de Moneo, pensando en lo inevitable que era que el aristócrata rechazara su deber final, que era apartarse del camino para desvanecerse en la historia. Tendría que ser apartado. Y lo sería. Ningún aristócrata había superado jamás las exigencias del cambio.

Idaho no había terminado.

—¿Sois vos un aristócrata, Leto?

Leto sonrió.

—El último aristócrata muere en mi interior. —Y pensó: Los privilegios se convierten en arrogancia. La arrogancia promueve la injusticia. Las semillas de la ruina florecen.

—Tal vez yo no asista a vuestra boda —dijo Idaho—. Jamás me consideré un aristócrata.

—Pero lo fuiste. Tú fuiste el aristócrata de la espada.

—Paul era mejor —repuso Idaho.

Entonces, empleando la voz de Muad'Dib, Leto dijo:

—¡Porque tú me enseñaste! —Y adoptando su voz habitual añadió—: El tácito deber de un aristócrata… enseñar, y a veces con un horrible ejemplo.

Y pensó: El orgullo de casta desemboca en la penuria y en las debilidades de la consanguinidad, dando paso al orgullo del dinero y la riqueza. Y entra el nuevo rico galopando hasta el poder, como hicieron los Harkonnen, a lomos del ancien régime.

El ciclo se repetía con tal persistencia que Leto pensó que cualquiera debía descubrir las líneas de un modelo de supervivencia por largo tiempo olvidado, que la humanidad había arrinconado por obsoleto, pero que jamás había perdido.

Pero no, acarreamos aún el detritus que yo debo arrancar.

—¿Existe alguna frontera? —preguntó Idaho—. ¿Alguna frontera adónde pudiera ir para no ser jamás parte de esto?

—Si ha de existir alguna frontera, debes ayudarme tú a crearla —repuso Leto—. No existe ahora ningún lugar adonde ir sin que los demás puedan seguirnos y encontrarnos.

—Entonces no me dejaréis marchar.

—Vete, si lo deseas. Otros como tú lo intentaron. Te digo que no hay frontera, no hay lugar donde esconderse. Hasta ahora, igual que ha sido durante muchísimo tiempo, la humanidad es un ser unicelular cuyos componentes están unidos entre sí con una sustancia sumamente peligrosa.

—¿No hay nuevos planetas? ¿Ningún lugar desconocido…?

—Oh, crecemos pero no nos separamos…

—¡Porque vos nos mantenéis unidos! —exclamó acusador.

—No sé si entenderás lo que voy a decirte, Duncan, pero si existe una frontera, cualquier clase de frontera, entonces lo que queda tras de ti no puede ser más importante que lo que tienes delante.

—¡Vos sois el pasado!

—No. Moneo es el pasado. Él siempre está a punto de elevar las tradicionales barreras aristócratas contra todas las fronteras. Quiero que entiendas bien el poder de esas barreras. No sólo encierran regiones y planetas, encierran ideas. Reprimen el cambio.

—¡Vos sois quien reprimís el cambio!

No se desviará, pensó Leto. Probemos una vez más.

—El signo más claro de la existencia de una aristocracia es el descubrir barreras defensivas contra el cambio, telones de acero o muros de piedra o de cualquier otro material que excluya lo nuevo y lo diferente.

—Sé que en algún lugar debe haber una frontera —dijo Idaho—. Vos me la ocultáis.

—No oculto ninguna frontera. ¡Yo quiero fronteras! Quiero sorpresas!

Llegan justo hasta ella, pensó Leto. Y luego se niegan a entrar.

Fieles a esta predilección mental, los pensamientos de Idaho se lanzaron en pos de un nuevo rumbo.

—¿Es verdad que hicisteis actuar a los Danzarines Rostro en el anuncio de vuestro compromiso?

Leto sintió un estallido de cólera, seguido de inmediato de un perverso regocijo por el hecho de poder experimentar la emoción de la ira con tanta intensidad. De buena gana se hubiera puesto a insultar al Duncan a gritos, pero aquello no hubiera resuelto nada.

—Si, actuaron los Danzarines Rostro.

—¿Por qué?

—Porque quiero que todo el mundo participe de mi felicidad.

Idaho se le quedó mirando con el asco del que descubre un insecto repelente en su bebida, y con voz totalmente desprovista de expresión dijo:

—Esta es la cosa más cínica que jamás he oído decir a un Atreides.

—Pero la ha dicho un Atreides.

—¡Estáis tratando de desconcertarme deliberadamente! Y no habéis contestado a mi pregunta.

Una vez más a la refriega, pensó Leto. Y, en voz alta, dijo:

—Los Danzarines Rostro de la Bene Tleilax constituyen un organismo colonial. Individualmente son mulas, decisión que tomaron por y para ellos mismos.

Leto guardó silencio: Debo tener paciencia. Tienen que descubrirlo por sí solos. Si soy yo quien lo dice, no lo creen. ¡Piensa, Duncan, piensa!

Tras un largo silencio, Idaho declaró.

—Os presté juramento. Eso para mí es importante. Sigue siendo importante. No sé lo que estáis haciendo ni por qué. Sólo puedo decir que no me agrada lo que ocurre. ¡Ea!, ya lo he dicho.

—¿Por eso regresaste de la Ciudadela?

—¡Sí!

—¿Volverás ahora allá, a la Ciudadela?

—¿Qué otra frontera hay?

—¡Muy bien, Duncan! Tu cólera conoce aunque tu razón ignore. Hwi va a la Ciudadela esta noche. Yo me reuniré allí con ella por la mañana.

—Deseo conocerla mejor —dijo Idaho.

—La evitarás, Duncan. Es una orden. Hwi no es para ti.

—Siempre he sabido que hay brujas —replicó Idaho—. Vuestra abuela lo fue.

Dio un taconazo y, sin pedir la venia, dio media vuelta y se retiró.

Es igual que un chiquillo, pensó Leto, contemplando la rigidez de la espalda de Idaho. El hombre más anciano de nuestro universo y el más joven, en una misma carne.

Capítulo XL

La comprensión de lo que soy se produce en esa conciencia intemporal que ni acumula ni descarta, ni estimula ni defrauda. Yo creo un campo sin esencia ni centro, un campo en el que hasta la muerte se torna una simple analogía. No deseo resultado alguno. Simplemente permito ese campo que no tiene objetivos ni deseos, ni perfecciones, ni tan siquiera visiones de fines o propósitos. En ese campo todo cuanto existe es la conciencia primaria, omnipotente. Ella es la luz que entra a raudales por las ventanas de mi universo.

Los Diarios Robados.

Salía el sol, lanzando su violento resplandor sobre las dunas. Leto sentía la arena bajo su cuerpo como una suave caricia. Sólo sus oídos humanos que oían el abrasivo raspar de su pesada mole le enviaban una sensación contradictoria. Se trataba de un conflicto sensorial que ya había aprendido a aceptar. Oía a Siona andar detrás de él, con una ligereza en las pisadas, con un leve salpicar de arena al encaramarse a una duna para colocarse a su nivel. Cuanto más perduro, más vulnerable me torno, pensó.

Este pensamiento le acudía con frecuencia a la mente en los días que acudía a su desierto. Miró hacia arriba. El cielo no tenía ni una nube, y poseía una azul intensidad que los tiempos de Dune, tan remotos, no habían conocido.

¿Qué era un desierto sin un cielo sin nubes?

Lástima que estuviera privado de la tonalidad plateada de Dune.

Varios satélites ixianos controlaban este cielo, no siempre con la perfección que él hubiera deseado. Tal perfección constituía una utopía mecánica imposible de conseguir tan pronto intervenía la mano de obra humana. De todos modos, los satélites funcionaban con la suficiente eficacia como para regalarle esta mañana de quietud e inmensidad desérticas. Hizo que sus pulmones humanos la absorbieran con una profunda inspiración y se puso a escuchar, aguardando la llegada de Siona. La muchacha se había detenido. Él sabía que estaba admirando la vista.

Leto pensó en su propia imaginación como si fuera un mago que hubiese utilizado todos los elementos necesarios para producir el ambiente físico de este momento. Él sentía los satélites, instrumentos finísimos que orquestaban la música del baile de las masas de aire cálido y frío, controlando y ajustando perennemente las poderosas corrientes verticales y horizontales. Le divertía recordar que los ixianos habían creído que él iba a utilizar tan exquisita maquinaria para una nueva versión del despotismo hidráulico, reteniendo la humedad para privar de ella a quienes desafiasen decretos o castigando a otros con terribles tormentas. ¡Qué sorpresa se habían llevado al descubrir su error!

Mis medios de control son más sutiles.

Despacio, suavemente, comenzó a moverse reptando por la superficie de arena, dejándose resbalar por la pendiente de la duna, sin mirar ni una vez hacia atrás, hacia la delgada aguja de su torre, sabiendo que pronto se desvanecería en la neblina del calor diurno.

Siona le seguía con una docilidad extraña en ella. Las dunas habían producido el efecto apetecido. Había leído los diarios robados y había escuchado las advertencias de su padre. Ahora se encontraba con que no sabía qué pensar.

—¿Qué es ésta prueba? —le había preguntado a Moneo— ¿Qué me hará?

—Nunca es igual.

—¿La tuya en qué consistió?

—Contigo será diferente. Si te contara mi experiencia sólo serviría para confundirte.

Leto había escuchado en secreto mientras Moneo preparaba a su hija, vistiéndola con un destiltraje Fremen auténtico, echándole un manto oscuro por los hombros, ajustando correctamente los canales de bombeo del calzado. Moneo no había olvidado.

Al inclinarse para abrocharse las botas, Moneo había levantado la vista y le había dicho:

—Aparecerá el Gusano. Eso es todo lo que puedo decirte. Debes encontrar una nueva manera de vivir en presencia del Gusano. —Luego se había puesto de pie para explicarle el funcionamiento del destiltraje y cómo reciclaba el agua de su cuerpo. Le hizo tirar del tubo de un bolsillo de recuperación y chupar de él, y luego sellar de nuevo el tubo.

—Estarás sola con él en el desierto —le había dicho Moneo—. Shai-Hulud nunca está lejos cuando sale al desierto.

—¿Y si me niego a ir? —preguntó Siona.

—Irás… pero tal vez no regreses.

Esta conversación se había desarrollado en la cámara situada en la planta baja de la Pequeña Ciudadela, mientras Leto esperaba arriba, en su refugio. Bajó al tener noticia de que Siona ya se hallaba a punto, dejándose caer en la oscuridad de las horas que preceden al alba accionando los suspensores de su carro. El carro había entrado en la cámara de la planta baja después de que salieran de ella Siona y Moneo. Mientras Moneo cruzaba la planicie hasta su ornitóptero y partía entre el susurro del batir de las alas, Leto había ordenado a Siona que comprobase que la puerta quedaba bien sellada y que levantase la mirada para contemplar la inverosímil altura de la torre.

—La única salida es cruzar el Sareer —dijo.

Entonces la alejó de la torre, sin ordenarle siquiera que siguiese, confiando tan sólo en el sentido común, la curiosidad y las dudas de la muchacha.

El avance reptante de Leto le hizo descender por la empinada ladera de la duna, continuar hacia una descarnada zona del cimiento rocoso de la base, y luego volver a subir por una falda arenosa en un ángulo agudo, creando así un camino por donde Siona pudiera seguirle. Los antiguos Fremen llamaban a esos rastros de compresión “el regalo de Dios para el caminante fatigado”. Avanzaba despacio, dejando que Siona tuviera tiempo de darse cuenta de que estos eran sus dominios, su hábitat natural.

Al coronar la cima de otra duna, se volvió para observar el avance de la muchacha. Se mantenía sobre el rastro que él había formado, y sólo se detuvo al llegar a la cumbre. La mirada de Siona se dirigió una vez al rostro del Dios Emperador, y luego describió un círculo completo para examinar el horizonte. Él oyó el jadeo de su respiración. La neblina del calor ocultaba ya la punta de la torre. La base, desde lejos, parecía un distante afloramiento.

—Así era todo —dijo él.

El desierto tenía algo que llegaba al alma eterna de la gente por cuyas venas corría sangre Fremen, lo sabía. Había elegido este lugar por sus especiales características: una de las dunas era un poco más elevada que las demás.

—Contempla bien la vista —le dijo, y descendió por la ladera opuesta para apartar su mole del radio de visión de la muchacha.

Siona se dio vuelta una vez mas.

Leto conocía la sensación que producía en el interior de la muchacha lo que estaba contemplando. Excepto por la insignificante y confusa línea de la base de su torre. no existía la menor elevación en la raya del horizonte: todo era llano. absolutamente llano. Ni una planta, ni un solo movimiento de un ser vivo. Desde el punto de observación de la muchacha habría una distancia de unos ocho kilómetros hasta el punto en que la curvatura del planeta ocultaba lo que se extendía más allá.

Desde el lugar donde se había detenido, justo debajo de la cumbre de la colina, se oyó la voz de Leto que decía:

—Este es el verdadero Sareer. Tan sólo se conoce cuando se llega hasta aquí para contemplarlo. Esto es todo lo que queda del bahr bela ma.

—El océano sin agua —musitó ella.

Nuevamente se volvió para examinar el horizonte completo.

No soplaba viento. y Leto sabía que sin viento el silencio devoraba el alma humana. Siona empezaba a sentir la pérdida de todos los puntos de referencia conocidos. Estaba abandonada en un peligroso espacio.

Leto miró la duna siguiente. En aquella dirección llegarían a una baja cadena de colinas, antiguas montañas convertidas ahora en un montón de escombros y de escoria. Siguió descansando, callado, dejando que el silencio trabajara para él. Era incluso agradable imaginar que las dunas continuaban sin fin, como en los viejos tiempos, cubriendo toda la superficie del planeta. Pero hasta esas pocas dunas degeneraban; sin las originales tormentas de coriolis de Dune, el Sareer no recibía más impulso que la caricia de una fuerte brisa y de algunos vórtices de arena que no producían sino efectos locales.

Uno de esos “diablos del viento” bailoteaba a media distancia en dirección al sur. La mirada de Siona siguió su recorrido y luego, bruscamente, dijo:

—¿Tenéis una religión personal?

Leto tardó un instante en componer su respuesta. Era asombroso cómo el desierto provocaba siempre pensamientos relacionados con la religión.

—¿Te atreves a preguntarme si poseo una religión personal? —replicó.

Sin revelar ninguna señal de los miedos que él sabía que sentía, Siona se volvió y se lo quedó mirando. La audacia siempre había sido signo distintivo de los Atreides, se recordó a si mismo.

Y al ver que ella no contestaba nada, Leto dijo:

—Eres una Atreides de pura cepa.

—¿Esta es vuestra respuesta? —preguntó.

—¿Qué es lo que realmente quieres saber, Siona?

—¡En lo que vos creéis!

—¡Ah! Preguntas por mi fe. Bien, pues creo que algo no puede emerger de la nada sin intervención divina.

Su respuesta la dejó perpleja.

—¿Cómo puede un…?

—Natura non fecit saltus —dijo él.

Ella agitó la cabeza, sin comprender la antigua cita que había surgido de sus labios.

Leto tradujo para ella:

—La naturaleza no procede a saltos.

—¿Qué idioma era ese? —preguntó ella.

—Una lengua que ya no se habla en ningún rincón de mi universo.

—¿Entonces por qué la usasteis?

—Para estimular tus recuerdos antiguos.

—¡No tengo ninguno! ¡Sólo quiero saber por qué me trajisteis aquí!

—Para darte a probar el sabor de tu pasado. Ven aquí y súbete a mi espalda.

Al principio ella titubeó, pero luego, comprendiendo la futilidad que significaría desafiarle, descendió de la duna y se subió trepando a sus espaldas.

Leto esperó hasta sentirla arrodillada sobre su lomo. No era lo mismo que en los viejos tiempos que había conocido, pues ella carecía de garfios de doma y no podía montarle de pie. Elevó sus segmentos frontales, despegándose ligeramente de la superficie.

—¿Por qué he de hacer esto? —preguntó ella, en un tono que revelaba lo ridícula que se sentía.

—Quiero que conozcas cómo nuestro pueblo recorría orgulloso estas tierras montando a lomos de un gusano de arena gigante.

Él empezó a deslizarse descendiendo por la ladera de la duna. Siona había visto hologramas que representaban esta escena y conocía intelectualmente de qué se trataba esta experiencia, pero el pulso de la realidad era una cosa muy distinta, y él sabía que la disfrutaría.

Ahhh…, Siona, pensó, ni siquiera empiezas a sospechar cómo voy a ponerte a prueba.

Leto endureció entonces sus sentimientos. No debo tener piedad. Si muere, que muera. Si alguno de ellos muere, es porque resulta obligado, nada más.

Y tuvo que recordarse que esto se aplicaba incluso a Hwi Noree. Era simplemente que no todos ellos podían morir.

Se percató de ello cuando notó que Siona comenzaba a disfrutar de la sensación de ir montada a sus espaldas, notando un leve cambio en el peso al apuntalarse ella bien en sus piernas para levantar la cabeza.

Él se lanzó entonces, siguiendo el recorrido de un curvo barracan, uniéndose a Siona en el disfrute de las viejas sensaciones. Apenas sí vislumbraba los vestigios de las colinas que se elevaban en el horizonte justo delante de él. Eran como una semilla del pasado aguardando impasibles, como un recuerdo de la fuerza autónoma y expansiva que opera en el desierto. Logró olvidar un instante que en este planeta tan sólo una reducida porción de su superficie permanecía desértica, y que la dinámica del Sareer existía en un precario entorno.

No obstante, la ilusión del pasado había renacido. Lo notó a medida que avanzaba. Fantasía, por supuesto, se dijo a sí mismo, una fantasía obligada a desvanecerse mientras perdurase su forzada tranquilidad. Aunque el majestuoso barracán que ahora atravesaba no era tan inmenso como los del pasado. Ninguna de las dunas era tan grande.

De repente este desierto mantenido como tal le pareció ridículo. Y casi se detuvo en una franja de guijarros que se extendía entre dos dunas, reanudando el avance, aunque con más lentitud pues trató de enumerar los elementos necesarios que hacían funcionar todo el sistema. Dio en imaginar la rotación del planeta estableciendo grandes corrientes de aire que transportaban aire frío y después caldeado en enorme volumen a regiones nuevas, todo ello controlado y gobernado por aquellos minúsculos satélites equipados con instrumentos ixianos y platinas concentradoras de calor. Si los elevados monitores veían alguna cosa era en parte al Sareer como un “desierto en relieve” con sus altas murallas y sus muros de aire frío circundándolo. Lo cual tendía a causar la aparición de hielo en los bordes, exigiendo nuevos y más numerosos ajustes meteorológicos.

No era tarea fácil, y por este motivo Leto perdonaba las ocasionales equivocaciones que pudieran cometerse.

Al avanzar nuevamente hacia las dunas, perdió aquel sentido de delicado equilibrio, descartando el recuerdo de las pétreas extensiones baldías que rodeaban a las extensiones arenosas del centro, y se entregó al goce y al disfrute de su “océano petrificado”, con su congelado y aparentemente inmóvil oleaje. Viró entonces hacia el sur avanzando en paralelo a las colinas.

Sabía que a la mayoría de la gente les ofendía su infatuación por el desierto. Se sentían incómodos y se marchaban. Siona, sin embargo, no podía marcharse. Mirase adonde mirase, el desierto exigía que se reconociese su existencia. Iba en silencio montada a sus espaldas, pero él sabía que tenía los ojos llenos de lágrimas y que sus recuerdos más antiguos comenzaban a bullir.

Al cabo de tres horas llegó a una región de dunas cilíndricas semejantes a lomos de ballenas, algunas de las cuales medían más de ciento cincuenta kilómetros de largo contando desde el ángulo que ofrecían al viento dominante. Detrás de ellas se extendía un corredor de guijarros que, avanzando entre montículos, conducía a una zona de dunas estrelladas de casi cuatrocientos metros de altura. Finalmente penetraron en la región de dunas trenzadas del erg central, donde las altas presiones y la elevada carga eléctrica del aire elevó su ánimo. Sabía que Siona estaba experimentando la gran fascinación del mismo hechizo.

—Aquí es donde nacieron las canciones de la Larga Caminata, que conserva íntegras la Historia Oral.

Ella no respondió, pero él supo que le había oído.

Leto aminoró el paso y comenzó a dialogar con Siona, hablándole de su pasado Fremen. Percibió el despertar de su interés, pues llegaba incluso a hacer preguntas, pero también notó cómo la iban invadiendo los miedos. Desde el punto en que se hallaban ni siquiera la base de la Pequeña Ciudadela era visible. Nada de cuanto la rodeaba había sido construido por el hombre. Y ella imaginaba que él se dedicaba a charlar, tratando de temas intrascendentes para posponer algo portentoso.

—La igualdad entre nuestros hombres y mujeres tuvo su origen aquí —explicó.

—Vuestras Habladoras Pez niegan que los hombres y las mujeres sean iguales. —Su voz, impregnada de interrogativa incredulidad, era un localizador mucho más exacto que la sensación de transportarla agazapada sobre su lomo. Leto se detuvo en el cruce de dos dunas trenzadas para liberar el oxígeno generado en su cuerpo por el calor.

—Hoy las cosas han cambiado —dijo él—. Pero los hombres y las mujeres poseen indudablemente exigencias evolutivas diferentes. Con los Fremen, en cambio, existía una cierta interdependencia, lo cual fomentaba la igualdad en lugares como este, donde las cuestiones de supervivencia son de una urgencia inmediata.

—¿Por qué me habéis traído aquí? —preguntó.

—Mira hacia atrás —le dijo él.

La sintió volverse. Entonces ella pregunto.

—¿Qué se supone que debo ver?

—¿Hemos dejado algún rastro? ¿Ves por donde hemos pasado?

—Hace un poco de viento ahora.

—¿Ha cubierto nuestro rastro?

—Creo que sí.

—Este desierto nos hizo lo que fuimos y somos —declaró él—. Este es el verdadero museo de todas nuestras tradiciones. En realidad, ninguna de esas tradiciones se ha perdido.

Leto avistó una pequeña tormenta de arena, una ghibli, cruzando el horizonte hacia el sur. Pudo distinguir las delgadas cintas de polvo y arena que avanzaban ante él. Seguro que Siona también lo había visto.

—¿Por qué no me decís para qué me habéis traído aquí? —preguntó ella. El miedo se le transparentaba en la voz.

—Ya te lo he dicho.

—¡No, no me lo habéis dicho!

—¿Qué distancia hemos recorrido, Siona?

Ella pensó antes de contestar:

—¿Treinta kilómetros? ¿Veinte?

—Mucho más —replicó él—. Me muevo muy aprisa en mis tierras. ¿No sentías el viento acariciarte la cara?

—Sí. —Y de mal humor—: ¿Para qué me habéis hecho venir tan lejos?

—Baja y colócate donde pueda verte.

—¿Por qué?

Bien, pensó. Cree que la voy a abandonar aquí alejándome a toda velocidad sin que pueda atraparme.

—Baja y te lo explicaré.

Ella se dejó resbalar desde el lomo y, dando un rodeo, fue a colocarse ante su cara.

—El tiempo vuela cuando los sentidos disfrutan —dijo él— Llevamos fuera unas cuatro horas. Habremos recorrido sesenta kilómetros.

—¿Qué tiene eso de importancia?

—Moneo puso algunos alimentos secos en la faltriquera de tu manto —dijo él—. Come algo y te lo explicaré.

Ella encontró un cubo de promotor seco en la faltriquera y comenzó a masticarlo mientras le contemplaba. Era el auténtico alimento de los antiguos Fremen, hasta incluso en la ligera adición de melange.

—Has sentido tu pasado —declaró él—. Ahora debes ser sensibilizada hacia tu futuro, hacia la Senda de Oro.

Ella tragó saliva.

—Yo no creo en vuestra Senda de Oro.

—Sí quieres vivir, tienes que creer en ella.

—¿Es esa vuestra prueba? ¿Tener fe en el gran Dios Leto o morir?

—No tienes que creer en mí en absoluto. Quiero que tengas fe en ti misma.

—¿Y para eso tiene importancia la distancia que hemos recorrido?

—Así tendrás una idea de la distancia que te queda por recorrer.

Ella se llevó una mano a la mejilla.

—Yo no…

—Justo en el sitio donde estás —dijo él—, te encuentras en el inconfundible centro del Infinito.

Ella lanzó una mirada a derecha e izquierda, a las ininterrumpidas extensiones del desierto.

—Vamos a salir andando de mi desierto juntos. Solos los dos.

—Vos no andáis —replicó ella con desdén.

—Es una forma de hablar. Pero tú si andarás. Te lo aseguro.

Ella miró en la dirección de donde habían venido.

—Por eso me preguntabais por el rastro.

—Aun cuando hubiera rastros, no podrías regresar. En mi Pequeña Ciudadela no hay nada que pudieras usar para sobrevivir.

—¿No hay agua?

—Nada.

Ella buscó el tubo del bolsillo de recuperación, chupó de él, y lo guardó de nuevo. Él observó el cuidado que ponía en sellar su extremo, aunque en cambio no se puso la mascarilla facial en la boca, tal como Leto había oído que le aconsejaba su padre.

¡Quería tener la boca libre para seguir hablando!

—Me estáis diciendo que no puedo escapar de vos.

—Vete, si quieres —dijo él.

Ella describió un circulo completo, examinando el terreno.

—Hay un refrán sobre las tierras sin fin que afirma que una dirección es tan buena como cualquier otra —dijo él—. En ciertos aspectos sigue siendo cierto, pero yo no me fiaría de él.

—¿Pero soy realmente libre de marcharme si quiero?

—La libertad puede ser un estado muy solitario —respondió él.

Ella señaló a la pronunciada ladera de la duna sobre la cual se habían detenido.

—Pero podría bajar y…

—Yo en tu lugar, Siona, no bajaría jamás por donde señalas.

Ella le miró echando fuego por los ojos.

—¿Por qué?

—En las laderas pronunciadas de las dunas, a menos que sigas las ondulaciones naturales del terreno, la arena puede resbalar por encima de ti y sepultarte.

Ella contempló la pendiente, asimilando sus palabras.

—¿Ves qué hermosas pueden ser las palabras? —preguntó él.

Ella le miró a la cara.

—¿Nos vamos?

—Aquí se aprende a valorar el ocio. Y la cortesía. No hay prisa.

—Pero no tenemos más agua que la de…

—Si se emplea juiciosamente, ese destiltraje te permitirá sobrevivir.

—¿Pero cuánto tardaremos en…?

—Tu impaciencia me alarma.

—Pero no tenemos más comida que esos pedazos secos de mi bolsillo. ¿Qué comeremos cuando…?

—¡Siona! ¡Te das cuenta de que estás hablando en plural? ¿Qué comeremos? No tenemos agua. ¿Nos vamos? ¿Cuánto tardaremos?

Él notó la sequedad de la boca de la muchacha cuando intentó tragar saliva.

—¿Será posible que seamos interdependientes?

De mala gana, ella replicó:

—Yo no sé cómo sobrevivir aquí.

—¿Y yo sí?

Ella asintió.

—¿Y por qué habría de compartir tan valioso conocimiento contigo? —le preguntó él.

Ella se alzó de hombros con un gesto tan desvalido que le emocionó. Qué aprisa borraba el desierto las actitudes anteriores.

—Compartiré mi conocimiento contigo —dijo él—. Pero tú debes buscar algo muy valioso para compartirlo conmigo.

La mirada de Siona recorrió la longitud entera de su mole, se detuvo un momento en las aletas que antaño fueran piernas, y luego se centró de nuevo en su rostro.

—Un acuerdo que se compra con amenazas no es un acuerdo —declaró.

—Por mi parte no ejerzo violencia alguna.

—Existen muchas clases de violencia —dijo ella.

—¿Y yo te traje aquí para que murieras?

—¿Pude yo hacer algo más que obedecer?

—Es difícil haber nacido Atreides —declaró él—. Créeme, lo sé bien.

—No teníais por qué hacerlo de este modo —replicó ella.

—En eso te equivocas.

Se apartó de ella y comenzó a descender la duna por un rastro sinusoidal. La oyó seguirle, resbalando y a trompicones. Leto se detuvo a la sombra proyectada por la duna.

—Esperaremos aquí a que pase el día —dijo—. Se gasta menos agua viajando por la noche.

Capítulo XLI

Una de las palabras más terribles en cualquier idioma es Soldado. Sus sinónimos desfilan a través de nuestra historia: yoghanee, miliciano, húsar, hareeo, cosaco, deranzeef, legionario, sardaukar, habladoras pez… Los conozco todos. Están todos ahí; en las filas de mi memoria, para recordarme: Asegúrate siempre de que cuentas con el apoyo del ejército.

Los Diarios Robados.

Idaho encontró por fin a Moneo en el largo pasillo subterráneo que conectaba los complejos oriental y occidental de la Ciudadela. Idaho llevaba recorriendo la Ciudadela buscando al mayordomo desde dos horas antes del amanecer, y allí estaba al fondo del corredor, hablando con alguien oculto en una entrada, reconocible incluso a esa distancia por su postura y aquel inevitable uniforme blanco.

Las paredes de plastipiedra del corredor situado a cincuenta metros de profundidad eran de color ámbar, y estaban iluminadas por franjas luminosas graduadas para reproducir la luz del día. Una fresca brisa entraba hasta esas profundidades mediante un sencillo sistema de aspas auto-oscilantes, instaladas cual gigantescas figuras embozadas en sus mantos en las torres del perímetro de la fortaleza. Ahora que el Sol caldeaba las arenas, todas las aspas estaban orientadas al norte para captar el aire fresco que entraba en el Sareer. Idaho aspiró al caminar el olor a pedernal traído por la brisa.

Sabía bien lo que este corredor trataba de representar. Poseía, en efecto, ciertas características de un antiguo Sietch Fremen. Era muy amplio, capaz para que circulara Leto con su carro, y el techo abovedado parecía tallado en la roca. Pero las franjas luminosas destruían el efecto. Idaho no había visto nunca franjas luminosas antes de visitar la Ciudadela; en su tiempo se consideraban poco prácticas por requerir demasiada energía, y ser por ello excesivamente costosas de mantener. Los globos luminosos eran más sencillos y fáciles de reponer. Sin embargo, había llegado a la conclusión de que Leto consideraba muy pocas cosas impracticables.

Lo que Leto desea, alguien se lo proporciona.

Aquel pensamiento resonó, con un eco de ominoso presagio, mientras Idaho se dirigía por el corredor al encuentro de Moneo.

Pequeñas habitaciones se abrían a ambos lados del pasillo, a la manera de los Sietch, separadas no por puertas sino por unas cortinas de una tela roja que ondeaban con la brisa. Idaho sabía que aquella zona estaba destinada principalmente a acuartelamiento de las jóvenes Habladoras Pez. Había vislumbrado una sala de actos con diversas estancias anexas destinadas a almacén de armas, cocina, un comedor, y servicios de mantenimiento. También había vislumbrado otras cosas tras la escasa intimidad que ofrecían las cortinas, cosas que habían acrecentado su rabia.

Al acercarse Idaho, Moneo se volvió. La mujer con la que Moneo había estado hablando se retiró a su cuarto dejando caer la cortina, no antes de que Idaho distinguiera un rostro ya maduro con cierto aíre de mando. Idaho no reconoció a aquella comandante en particular.

Moneo asintió al ver que Idaho se detenía a dos pasos de él.

—La guardia me ha dicho que me estabas buscando —dijo.

—¿Dónde está, Moneo?

—¿Dónde está quien?

Moneo recorrió con la mirada la figura de Idaho de los pies a la cabeza, observando en anticuado uniforme Atreides negro con un halcón rojo bordado en el pecho, las botas de caña alta que centelleaban relucientes. Aquel hombre tenía un cierto aspecto ritual.

Idaho efectuó una leve inspiración y, con los dientes apretados, amenazó:

—¡No empieces ese juego conmigo!

Moneo desvió la mirada del cuchillo envainado que pendía del cinto de Idaho. Parecía una pieza de museo, con su empuñadura cuajada de piedras preciosas. ¿Dónde lo habría encontrado Idaho?

—Si te refieres al Dios Emperador… —dijo Moneo.

—¿Dónde?

Moneo procuró dar una cierta suavidad a su voz.

—¿Por qué te empeñas en morir?

—Me dijeron que estabas con él.

—Eso fue antes.

—¡Le encontraré, Moneo!

—Ahora no.

Idaho se llevó una mano al cuchillo.

—¿Tendré que emplear la fuerza para hacerte hablar?

—Yo no te lo aconsejaría.

—¿Dónde… está?

—Puesto que insistes, está en el desierto, con Siona.

—¿Con tu hija?

—¿Hay acaso otra Siona?

—¿Qué están haciendo?

—La está poniendo a prueba.

—¿Cuándo regresarán?

Moneo se alzó de hombros y luego dijo:

—¿Por qué esta cólera tan indecorosa, Duncan?

—¿De qué se trata esta prueba de…?

—No lo sé. Pero, ¿por qué estás tan preocupado?

—¡Estoy harto de este lugar! ¡Habladoras Pez! —volvió la cabeza y escupió.

Moneo echó una mirada al corredor por detrás de Idaho, recordando su llegada. Conociendo a los Duncans, era fácil deducir qué había despertado su cólera.

—Duncan, es perfectamente normal para los adolescentes, tanto femeninos como masculinos, experimentar sentimientos de atracción física hacia miembros de su mismo sexo. Casi todos abandonan después esas prácticas.

—¡Debiera prohibirse!

—Pero forma parte de nuestra tradición.

—¡Debiera prohibirse, eliminarse! Y eso no es…

—Calla ya. Intentar suprimirlo no sirve más que para acrecentar su interés.

Idaho le miró echando fuego por los ojos.

—¡Y dices que no sabes lo que está pasando ahí con tu hija!

—Siona está siendo sometida a prueba, ya te lo dije.

—¿Y qué se supone que significa eso?

Moneo se pasó una mano por los ojos, suspirando. Luego la bajó, preguntándose por qué aguantaba a ese estúpido, peligroso y anticuado ser humano.

—Significa que quizás muera mientras realiza la prueba.

Idaho, desconcertado por la sorpresa, sintió decrecer un tanto su furia.

—¿Cómo puedes permitir…?

—¿Permitir? ¿Crees que puedo escoger?

—¡Todos los hombres tienen derecho a escoger!

Una amarga sonrisa revoloteó en los labios de Moneo.

—¿Así que eres mucho más necio que todos los otros Duncans?

—¡Los otros Duncans! —exclamó Idaho— ¿Cómo murieron los otros Duncans, Moneo?

—Como morimos todos. Se les acabó el tiempo.

—Mientes —dijo Idaho, con los dientes apretados y los nudillos que empuñaban el cuchillo blancos.

Hablándole todavía con toda suavidad, Moneo replicó:

—Ten cuidado. Hay ciertos límites incluso para lo que estoy dispuesto a aceptar, y en especial ahora.

—¡Este lugar está podrido! —exclamó Idaho, señalando con la mano libre el pasillo que se extendía detrás de él—. Hay cosas que jamás aceptaré.

Moneo se quedó mirando el vacío pasillo sin fijar su atención:

—Debes madurar, Duncan; debes madurar.

La mano de Idaho agarró con fuerza el cuchillo:

—¿Qué significa esto?

—Son momentos delicados. Cualquier cosa que pueda molestarle, cualquier cosa… debe evitarse por todos los medios. Idaho se dominó al borde mismo de la violencia, refrenada su cólera sólo por algo muy enigmático que advirtió en la expresión de Moneo. No obstante, se habían pronunciado ciertas palabras que no podían ignorarse.

—¡Yo no soy un maldito niño inmaduro al que puedas…!

—¡Duncan! —Fue el grito más potente que Idaho oyera jamás del suave Moneo. La sorpresa detuvo la mano de Idaho, mientras Moneo continuaba diciendo—: Si las demandas de tu cuerpo exigen madurez, pero hay algo que las obstaculiza en la adolescencia, se desarrolla un comportamiento agresivo que hay que desfogar.

—¿Estás… acaso… acusándome… de…?

—¡No! —Moneo indicó el pasillo con un gesto—. Sé lo que debes haber visto ahí detrás, pero…

—¡Dos mujeres besándose apasionadamente! ¿Te parece que no es…?

—No es tan importante. La juventud explora su potencial de mil formas distintas.

Idaho, al borde de un estallido, se balanceó sobre las puntas de los pies.

—Me alegra saber cómo eres en realidad, Moneo.

—Yo también sé cómo eres. He tenido varias oportunidades de conocerte antes.

Moneo observó el efecto de estas palabras penetrando en la consciencia de Idaho, retorciéndose, enredándose. Los gholas no podían evitar sentir una verdadera fascinación hacia los otros que les habían precedido.

Con un ronco murmullo, Idaho dijo:

—¿Qué sabes de mí?

—Me has enseñado cosas muy importantes —dijo Moneo—. Todos intentamos evolucionar, pero si algo nos bloquea, entonces transferimos nuestro potencial al dolor, bien buscándolo, bien causándolo a los demás. Los adolescentes son especialmente vulnerables.

Idaho se inclinó hacia Moneo:

—¡Estoy hablando del sexo!

—Claro que sí.

—¿Me estás acusando acaso de pervertir a adolescentes…?

—Eso es.

—¡Te cortaré la…!

—¡Calla ya!

La respuesta de Moneo careció de todos los matices del adiestramiento Bene Gesserit. El control de la voz lo dominaba, pero llevaba toda su vida ejercitándolo. Idaho sintió que algo le obligaba a obedecer.

—Lo siento —dijo Moneo—. Pero estoy trastornado por el hecho de que mi única hija… —Se interrumpió, alzándose de hombros.

Idaho efectuó dos profundas inspiraciones:

—¡Estáis locos todos! Dices que tu hija quizás se esté muriendo, y tú…

—¡Estúpido! —espetó Moneo— ¿Tienes alguna idea de lo que me parecen tus mezquinos problemas? ¿Tus estúpidas preguntas y tus egoístas…? —Se interrumpió, sacudiendo la cabeza.

—Te lo tolero porque tienes problemas personales —dijo Idaho— Pero si…

—¿Tolerar? ¿Tolerar tú? —Moneo efectuó una temblorosa inspiración. Era demasiado. Idaho replicó fríamente:

—Puedo perdonar tu…

—¡Tú! Parloteando sobre sexo y perdón y dolor y… Tú crees que tú y Hwi Noree…

—¡No la mezcles en esto!

—Oh, sí, no la mezcles. No mezcles ese dolor. Compartes el sexo con ella y no pensáis jamás en separaros. Pero dime, estúpido, ¿cómo te las vas a arreglar respecto a eso?

Avergonzado, Idaho se limitó a inspirar profundamente. No sospechaba que el suave Moneo pudiera albergar tanta pasión, pero este ataque, esto no podía…

—¿Me crees cruel? —preguntó Moneo— ¿Por hacerte pensar en cosas que preferirías evitar? ¡Ah, cosas más crueles se las han hecho a Nuestro Señor Leto sin más motivo que la pura crueldad!

—¿Le defiendes? Tú…

—¡Le conozco mejor!

—¡Él te utiliza!

—¿Para qué fines?

—¡Dímelo tú!

—Él es nuestra única esperanza de perpetuar…

—¡Los pervertidos no perpetúan nada!

Entonces Moneo, en tono conciliador pero con unas palabras que conmocionaron a Idaho, dijo:

—Te lo diré solo una vez. Los homosexuales se cuentan entre los mejores guerreros de nuestra historia, los intrépidos del último recurso. Se cuentan también entre nuestros más ilustres sacerdotes y sacerdotisas. El celibato en las religiones no es un accidente. No es tampoco un accidente que los adolescentes sean los mejores soldados de todos.

—¡Eso es pura perversión!

—De acuerdo. Los altos mandos militares conocen desde hace millares de siglos el desplazamiento del sexo al dolor.

—¿Es eso lo que el Gran Señor Leto está haciendo?

Aún con suavidad, Moneo contestó:

—La violencia exige infligir dolor y sufrirlo. Cuán mucho más manejable resulta una fuerza militar impulsada a ello por sus más profundos instintos.

—¡A ti también te ha convertido en un monstruo!

—Antes dijiste que me utilizaba —dijo Moneo—. Lo permito porque sé que el precio que paga por ello es muchísimo mayor que el que me exige.

—¿Incluso tu hija?

—Él no retiene nada. ¿Por qué habría de hacerlo yo? Ohhh, creo que comprendes muy bien este rasgo de los Atreides. Los Duncans siempre han sido excelentes en eso.

—¡Los Duncans! ¡Maldito seas! ¡Yo no voy a…!

—Tú simplemente no tienes el coraje de pagar el precio que él exige —dijo Moneo.

Con un único e impreciso movimiento, Idaho desenvainó el cuchillo y arremetió contra Moneo. A pesar de su rapidez, Moneo fue más rápido; apartándose hacia un lado de un salto, echó la zancadilla a Idaho, haciéndolo caer de bruces al suelo. Idaho gateó unos pasos, rodó un par de veces, y estaba tratando de levantarse de un salto cuando vaciló, percatándose de que había atacado a un Atreides. La turbación dejó a Idaho inmóvil.

Moneo permanecía de pie, quieto, mirándole. La cara del mayordomo ostentaba una extraña expresión de tristeza.

—Si quieres matarme, Duncan, mejor por la espalda y a escondidas —dijo Moneo—. A lo mejor así lo consigues.

Idaho se incorporó sobre una rodilla, puso un pie en el suelo, pero se quedó en esa postura, sujetando todavía el cuchillo. Moneo se había movido con tanta rapidez y tanta agilidad… tan fácilmente. Idaho carraspeó.

—¿Cómo lo…?

—Hace tiempo que él selecciona la raza, Duncan, fortaleciendo muchas cosas en nosotros. Nos ha hecho mejores en velocidad, en inteligencia, en autodominio, en sensibilidad. Tú eres… tú no eres más que un modelo anticuado.

Capítulo XLIII

En la cuna de nuestro pasado, me encontraba tendido de espaldas en una caverna tan baja que sólo pude penetrar en ella retorciéndome, no gateando. Allí, a la luz danzante de una tea de resina, pinté en el techo y las paredes las criaturas de la caza y las almas de mi pueblo. Qué iluminador es mirar hacia atrás y contemplar a través de un círculo perfecto la antigua pugna por obtener el momento visible del alma. Todo el tiempo vibra ante la llamada: “¡Aquí estoy!” Con la mente informada por los artistas gigantes que vinieron después; contemplo huellas de manos y músculos esbeltos pintados en la roca con carbón y tintes vegetales. ¡Cuánto más que simples acontecimientos mecánicos somos! Y mi conciencia anticivil pregunta: “¿Por qué no quieren abandonar la caverna?”.

Los Diarios Robados.

La invitación para visitar a Moneo en su estudio le llego a Idaho a última hora de la tarde. Idaho había pasado el día sentado en el diván de su habitación, pensando. Todos sus pensamientos derivaban de la facilidad con que le había tirado al suelo en el pasillo, aquella mañana.

No eres más que un modelo anticuado.

Con cada pensamiento. Idaho se sentía disminuido. Notaba desvanecerse su voluntad de vivir, dejando un montón de cenizas allí donde su cólera se había extinguido.

No soy más que el recipiente de un poco de esperma útil para sus propósitos, pensó.

Era un pensamiento que invitaba a la muerte o al hedonismo, y no lograba más que sentirse empalado por una espina del destino, hostigado por fuerzas irritantes que le zaherían por todos los costados.

La joven mensajera con su aseado uniforme azul no era sino una irritación más. Entró al escuchar la respuesta del comandante, emitida en voz baja, y se detuvo bajo el arco de entrada de la antesala, vacilando hasta averiguar su estado de ánimo.

Qué deprisa corren las noticias, pensó.

La vio allí, enmarcada en el portal. como una encarnación de la esencia de las Habladoras Pez, más voluptuosa que algunas pero no más descaradamente sexual. El uniforme azul no empañaba la gracia de sus caderas ni la firmeza de sus pechos. El miró su rostro malicioso, adornado por una mata de cabello rubio cortado al estilo de las asistentas.

—Moneo me envía a deciros que os espera en su despacho —le comunicó.

Idaho había estado varias veces en ese despacho, pero todavía lo recordaba del primer día que lo viera. Sabía al entrar en la pieza que era el lugar donde Moneo pasaba la mayor parte de su tiempo. Había una mesa de madera oscura con finas vetas doradas que mediría unos dos metros de largo por uno de ancho, de escasa altura y sustentada por unas patas macizas, en medio de un sinfín de almohadones grises. La mesa le había parecido a Idaho un mueble selecto y de gran valor, elegido para que destacase. La mesa y los almohadones, que eran del mismo gris que las paredes, el suelo y el techo, constituían todo el mobiliario de la estancia.

Considerando el elevado y poderoso cargo de su ocupante, se trataba de una habitación pequeña —no mediría más de cinco metros por cuatro— pero de techo alto. La luz procedía de dos estrechas ventanas de vidrios traslúcidos que se abrían, una frente a la otra, en las paredes más estrechas del rectángulo. Las ventanas daban, desde considerable altura, una al borde noroccidental del Sareer, con los boscosos límites del Bosque Prohibido, y la otra al sudoeste, proporcionando un hermoso panorama sobre las dunas.

Contraste.

La mesa subrayaba de modo interesante este pensamiento inicial. La superficie parecía haber sido deliberadamente arreglada para producir una impresión de desorden. Finas hojas de papel de cristal se hallaban dispersas por la superficie, permitiendo tan sólo leves atisbos de la excepcional calidad de la madera que se encontraba debajo. Algunas de las hojas se hallaban cubiertas por una fina escritura. Idaho reconoció palabras en Galach y otros cuatro idiomas, incluida la rara lengua transite de Perth. Otras varias hojas mostraban dibujos de mapas y esquemas y otras, en fin, se hallaban garabateadas con los negros trazos de la escritura a pincel que caracterizaba el inconfundible estilo de la Bene Gesserit. Lo más interesante de todo habían sido cuatro rollos blancos de un metro de largo, copias tridimensionales de una computadora ilegal. Sospechaba que la terminal se hallaba oculta detrás de uno de los paneles de la pared.

La joven mensajera de Moneo carraspeó para sacar a Idaho de su ensimismamiento.

—¿Qué debo responder a Moneo? —preguntó.

Idaho la miró a la cara.

—¿Te gustaría que te dejara embarazada? —le preguntó.

—¡Comandante! —El estupor de la muchacha procedía no tanto de la sugerencia de Idaho como de su inexplicable incongruencia.

—Ahhh, sí, Moneo. ¿Qué le decimos a Moneo?

—Aguarda vuestra respuesta, Comandante.

—¿Servirá realmente de algo que responda? —preguntó Idaho.

—Moneo me ordenó que os comunicara que desea mantener una conversación con vos y con Dama Hwi juntos.

Idaho sintió un vago resurgir de su interés.

—¿Hwi está con él?

—Ha sido llamada, Comandante. —La mensajera carraspeó una vez más—. ¿Desea mi Comandante que venga a visitarle aquí esta noche, más tarde?

—No. Gracias de todos modos. He cambiado de idea.

Pensó que la muchacha sabía ocultar bien su desilusión, pero lo cierto fue que, con voz absolutamente normal, añadió:

—¿Debo anunciar pues que acudiréis a visitar a Moneo?

—Si. Di que sí. —Y con un gesto le indicó que se retirase.

Después de su partida, Idaho pensó en ignorar simplemente la invitación recibida aunque, a pesar de todo, sentía crecer cierta curiosidad al respecto. ¿Moneo quería hablar con él estando Hwi presente? ¿Por qué? ¿Pensaba acaso que eso induciría a Idaho a escapar corriendo? Idaho tragó saliva. Cada vez que pensaba en Hwi, el vacío de su pecho se llenaba de emoción. Un mensaje de aquella índole no podía ignorarse. Lazos de terrible poder le ligaban a Hwi.

Se puso en pie, notando los músculos entumecidos por su prolongada inactividad, sintiéndose impulsado por la curiosidad y aquella fuerza irresistible de acudir a la cita. Salió al corredor, ignoró las indiscretas miradas de las guardias ante las que pasaba, y se dejó llevar por aquella irresistible fuerza interior hasta el despacho de Moneo.

Hwi se encontraba ya allí cuando Idaho entró en la habitación. Estaba frente a Moneo, al otro lado de la mesa atestada de papeles y documentos en confuso desorden, con los pies, calzados con zapatillas rojas, encogidos bajo el almohadón gris en el que estaba sentada. Idaho vio que vestía una larga túnica marrón con un cinturón verde trenzado, entonces ella se dio la vuelta, y él ya no pudo mirar otra cosa más que su cara. Formó con los labios su nombre sin llegar a pronunciarlo.

También ella se ha enterado, pensó él.

Sorprendentemente, este pensamiento le fortaleció. Las reflexiones de aquel día comenzaban a tomar forma en su mente.

—Toma asiento, Duncan, te lo ruego —dijo Moneo, indicando un almohadón situado junto a Hwi. Su voz aparecía teñida por un desacostumbrado tono vacilante, que pocas personas excepto Leto conocían en él. Mantenía la vista fija en la desordenada superficie de su mesa. Los inclinados rayos del sol poniente. reflejados en un pisapapeles dorado en forma de árbol caprichoso con frutas de pedrería coronando una montaña de cristal, arrojaban una delicada filigrana de luces y sombras sobre el desorden de la mesa.

Idaho se acomodó en el almohadón indicado, observando que la mirada de Hwi le seguía hasta que se encontró sentado. Ella miró entonces a Moneo, y a él le pareció advertir una sombra de enojo en su expresión. El habitual uniforme blanco de Moneo estaba abierto en la garganta, revelando un cuello surcado de arrugas y afeado por una incipiente papada. Idaho se lo quedó mirando fijamente a los ojos, dispuesto a esperar y a que fuese Moneo quien iniciase la conversación.

Moneo le devolvió la mirada, observando que Idaho seguía vistiendo el uniforme negro que usaba en su encuentro de la mañana. Advertíanse incluso leves trazas de suciedad en la pechera, recuerdo del suelo del pasillo al que había sido arrojado por Moneo. En cambio Idaho no llevaba ya el antiguo cuchillo Atreides. Aquel detalle preocupó a Moneo.

—Mi actuación de esta mañana fue imperdonable —dijo Moneo—. Por tanto no voy a pedirte que me excuses. Te pido simplemente que trates de comprender.

Hwi no pareció sorprenderse de este comienzo, observó Idaho, lo cual revelaba en gran parte lo que habían estado hablando antes de su llegada.

Al ver que Idaho no contestaba, Moneo añadió:

—No tenía derecho alguno a incomodarte.

Idaho sintió nacer en sí una curiosa reacción a las palabras y a la actitud de Moneo. Aún albergando el sentimiento de hallarse superado y desplazado, de encontrarse a demasiada distancia de su tiempo, no sospechaba ya que Moneo pudiera estar jugando con él. Algo había convertido al mayordomo en una roca de honestidad. Esa convicción colocaba el universo de Leto, el mortal erotismo de las Habladoras Pez, el innegable candor de Hwi, todo en suma, a la luz de una nueva relación, una nueva dimensión que Idaho se sentía capaz de comprender. Era como si los tres ocupantes de la estancia fuesen los últimos seres humanos de todo el universo. Y así, con un tono de autodesaprobación. dijo:

—Tenías todo el derecho a defenderte cuando te ataqué. Me alegra que fueras tan hábil.

Idaho se volvió hacia Hwi, pero antes de que pudiera hablar Moneo dijo:

—No te molestes en defenderme. Creo que su antipatía hacia mí es inconmovible.

Idaho agitó la cabeza.

—¿Es que sabe todo el mundo lo que voy a decir antes de que lo diga, o lo que voy a pensar antes de que lo piense?

—Una de tus más admirables cualidades —dijo Moneo—. No ocultas jamás tus sentimientos. Nosotros —se alzó de hombros— somos necesariamente más circunspectos.

—¿Habla en nombre tuyo?

Ella puso su mano en la de Idaho.

—Yo hablo por mí misma.

Moneo de inclinó para observar sus manos entrelazadas, y se recostó nuevamente en su almohadón. Con un suspiro dijo:

—No debéis hacerlo.

Idaho apretó con más fuerza la mano de Hwi, sintiendo que ella hacía lo mismo.

—Antes de que me lo preguntéis alguno de los dos —dijo Moneo—, mi hija y el Dios Emperador no han regresado aún de la prueba.

Idaho notó el esfuerzo que tuvo que hacer Moneo para hablar con serenidad. Hwi también se dio cuenta.

—¿Es cierto eso que dicen las Habladoras Pez? —preguntó Hwi—. ¿Que si fracasa, Siona morirá?

Moneo permaneció en silencio, su rostro convertido en una máscara de piedra.

—¿Se parece a la prueba de la Bene Gesserit? —preguntó Idaho—. Muad'Dib decía que las pruebas de la Orden trataban de averiguar si uno era verdaderamente humano.

La mano de Hwi se puso a temblar. Idaho, al notarlo, se la quedó mirando:

—¿Te sometieron a la prueba?

—No —contestó Hwi—, pero oí a las jóvenes hablar de ella. Decían que había que pasar por una auténtica tortura sin perder el sentido del propio ser.

Idaho devolvió la mirada a Moneo, advirtiendo el inicio de un tic nervioso en el ojo izquierdo del mayordomo.

—¡Moneo! —susurró Idaho, comprendiendo de repente—. A ti sí te puso a prueba.

—No siento deseo alguno de hablar de pruebas —contestó Moneo—. Estamos aquí para decidir qué hacer acerca de vosotros dos.

—¿No es eso asunto nuestro? —preguntó Idaho, notando la mano de Hwi húmeda de sudor.

—Es asunto del Dios Emperador —dijo Moneo.

—¿Aún si Siona fracasa? —preguntó Idaho.

—¡Sobre todo en ese caso!

—¿En qué consistió tu prueba? —preguntó Idaho.

—Me dio una pequeña muestra de lo que es ser el Dios Emperador.

—¿Y?

—Vi todo lo que él es capaz de ver.

La mano de Hwi se agarró convulsa a la de Idaho.

—Entonces es cierto que una vez fuiste un rebelde —dijo Idaho.

—Empecé con amor y plegarias —dijo Moneo—. Luego pasé a la ira y a la rebeldía. Y me transformé en lo que veis ante vosotros. Reconozco cual es mi deber, y lo cumplo.

—¿Y qué te hizo? —quiso saber Idaho.

—Me citó la plegaria de mi infancia: “Entrego mi vida para dedicarme a la mayor gloria de Dios” —dijo Moneo pensativo.

Idaho advirtió la rigidez de Hwi, la fijeza de su mirada en el rostro de Moneo. ¿En qué pensaría?

—Admití que esa había sido mi oración —dijo Moneo—. Y el Dios Emperador me preguntó qué estaba dispuesto a dar si mi vida no bastaba. Me gritó: ¿Qué es tu vida si retienes el gran don?

Hwi asintió, pero Idaho no sintió más que confusión.

—Pude oír la verdad en su voz.

—¿Sois Decidor de Verdad? —le preguntó Hwi.

—En el límite de la desesperación, sí —dijo Moneo—. Pero sólo entonces. Y os juro que me dijo la verdad.

—Algunos Atreides tenían el poder de la Voz —murmuró Idaho.

Moneo agitó la cabeza.

—No. Era la verdad. Él me dijo: “Te miro, y si pudiera derramar lágrimas lo haría. Considera este deseo convertido en acto”.

Hwi se inclinó hacia adelante, tocando casi la mesa.

—¿No puede llorar?

—Los gusanos de arena —musitó Idaho.

—¿Cómo? —Hwi se volvió hacia él.

—Los Fremen mataban a los gusanos de arena con agua —dijo Idaho—, y con ello producían la esencia de especia para sus orgías religiosas.

—Pero Nuestro Señor Leto no es aún un gusano de arena completo —dijo Moneo.

Hwi se recostó en su almohadón y contempló a Moneo.

Idaho frunció los labios pensativo. ¿Tendría acaso Leto la prohibición Fremen contra las lágrimas? ¡Qué aterrados se mostraban los Fremen contra tal despilfarro de humedad!

Dar agua a los muertos.

Moneo se dirigió entonces a Idaho:

—Confiaba en que podría convencerte. Nuestro Señor Leto se ha manifestado. Tú y Hwi debéis separaros y no volver a veros nunca más.

Hwi sacó su mano de entre las de Idaho.

—Lo sabemos.

Con resignada amargura, Idaho dijo:

—Conocemos su poder.

—Pero no le comprendéis —replicó Moneo.

—No desearía otra cosa —dijo Hwi. Puso una mano en el brazo de Idaho para silenciarlo—: No, Duncan. Nuestros deseos privados no tienen lugar aquí.

—Tal vez debieras rezarle —dijo Idaho.

Ella se giró con rapidez, y se quedó mirándole fijamente hasta que Idaho bajó la mirada. Cuando por fin habló, en su voz sonó un cascabeleo musical que Idaho desconocía:

—Mi tío Malky decía siempre que Nuestro Señor Leto no respondía jamás a las plegarias. Afirmaba que Leto consideraba las plegarias como un intento de coerción, una forma de violencia contra el dios elegido, que ordena a la divinidad lo que debe hacer: Haz un milagro, Dios mío, o de lo contrario no creeré en ti.

—La plegaria como hibris —replicó Moneo—. Intercesión ante demanda.

—¿Cómo puede ser Dios? —preguntó Idaho—. Él mismo ha admitido que no es inmortal.

—Citaré las propias palabras de Nuestro Señor Leto —dijo Moneo—. “Yo soy todo cuanto hace falta ver de Dios. Yo soy la palabra convertida en milagro. Yo soy todos mis antepasados. ¿No es eso milagro suficiente? ¿Qué más podría desearse? Pregúntatelo a ti mismo: ¿Dónde existe mayor milagro?”.

—Palabras vacías —comentó Idaho con burla.

—Yo también me burlé de él —dijo Moneo—. Yo le arrojé a la cara sus propias palabras de la Historia Oral: “Me entrego para mayor gloria de Dios”.

Hwi emitió un grito sofocado.

—Él se rió de mí —dijo Moneo—. Se rió y me preguntó cómo podía entregar algo que ya pertenecía a Dios.

—¿Estabas irritado? —preguntó Hwi.

—Sí, mucho. Él se dio cuenta y me dijo que me enseñaría a entregarme a esa gloria. Me dijo: “Llegarás a darte cuenta de que eres en todos los aspectos un milagro tan portentoso como yo”. —Moneo se volvió y miró por la ventana situada a su izquierda—. Me temo que mi ira me hizo sordo y que no estaba en absoluto preparado.

—Ahhh, es muy listo —dijo Idaho.

—¿Listo? —Moneo le miró—. Creo que no. Por lo menos no del modo que tú sugieres. Creo que en ese aspecto Nuestro Señor Leto no es mucho mas listo que yo.

—¿No estabas preparado para qué? —preguntó Hwi.

—Para el riesgo —contestó Moneo.

—Pero arriesgaste mucho con tu cólera —dijo ella.

—No tanto como él. Veo en tus ojos, Hwi, que comprendes lo que digo. ¿Te da asco su cuerpo?

—Ya no.

Idaho, en el colmo de la frustración, hizo chirriar los dientes.

—¡A mí me repugna!

—Amor, no debes decir estas cosas.

—Y tú no debes llamarle amor.

—Tú preferirías que Hwi amara a un ser más pérfido y repugnante que cualquier Barón Harkonnen —dijo Idaho.

Moneó frunció los labios y luego dijo:

—Nuestro Señor Leto me ha hablado de ese perverso personaje de tu tiempo, Duncan. No creo que entendieras a tu enemigo.

—Era un monstruo, gordo…

—Era un buscador de sensaciones —dijo Moneo—. La gordura era un efecto secundario, o tal vez algo que experimentar en sí mismo, pues era algo ofensivo y él disfrutaba ofendiendo a la gente.

—El Barón sólo consumió unos cuantos planetas —dijo Idaho—. Leto está consumiendo el universo.

—¡Amor, por favor! —protestó Hwi.

—Déjale que despotrique —le aconsejó Moneo—. Cuando yo era joven e ignorante, como mi hija Siona y este pobre necio, decía también cosas semejantes.

—¿Es por eso por lo que has dejado a tu hija salir a buscar la muerte? —replicó Idaho.

—Amor, eso es muy cruel —dijo Hwi.

—Duncan, uno de tus defectos ha sido siempre buscar la histeria —dijo Moneo—. Te advierto que la ignorancia se convierte fácilmente en histeria. Tus genes producen un gran vigor y es posible que inspires cierto respeto entre las Habladoras Pez, pero tienes pocas dotes de caudillo.

—No trates de enojarme —dijo Idaho—. No voy a atacarte, pero no me acoses demasiado.

Hwi trató de coger la mano de Idaho, pero él se escabulló.

—Conozco mi lugar —dijo Idaho—. Soy un partidario útil, capaz de portar el estandarte Atreides. ¡Llevo a cuestas el negro y el verde!

—Los que no lo merecen, mantienen el poder promoviendo la histeria —dijo Moneo—. La política Atreides es el arte de gobernar sin histeria, el arte de hacerse responsable de los usos del poder.

Idaho se echó hacia atrás, dándose impulso para ponerse en pie.

—¿Cuándo ha sido tu maldito Dios Emperador responsable de algo?

Moneo bajó la mirada hacia el desorden esparcido por su mesa y, sin levantarla, dijo:

—Es responsable de lo que se ha hecho a sí mismo. —Entonces levantó los ojos, revelando una mirada glacial—: No tienes el coraje, Duncan, de querer averiguar por qué se hizo eso a sí mismo.

—¿Y tú sí?

—Cuando más irritado estaba yo —dijo Moneo—, al verse a sí mismo a través de mis ojos, dijo: “¿Cómo te atreves a sentirte ofendido por mi causa?” Entonces fue —Moneo tragó saliva— cuando me hizo contemplar el horror que él había visto. —Los ojos de Moneo comenzaron a derramar lágrimas, que resbalaron en abundancia por sus mejillas—. Y yo me alegré de no tener que tomar su decisión… de poder contentarme con ser un simple partidario.

—Yo le he tocado —dijo Hwi.

—¿Entonces lo sabes? —le preguntó Moneo.

—Sin haberlo visto, lo sé —contestó ella.

En voz baja, Moneo comentó:

—Yo casi morí de ello. Yo… —Se estremeció y luego miró a Idaho—: No debes…

—¡Malditos todos vosotros! —bramó Idaho; y, dando media vuelta, se marchó de la habitación.

Hwi se quedó contemplando su desaparición, el rostro convertido en una máscara de angustia.

—Ohhh… Duncan —murmuró.

—¿Lo ves? Te equivocaste —dijo Moneo—. Ni tú ni las Habladoras Pez habéis logrado amansarle; pero tú, Hwi, no has hecho más que contribuir a su destrucción.

Hwi dirigió su congoja hacia Moneo.

—No volveré a verle.

Para Idaho, el regreso a sus habitaciones se convirtió en uno de los momentos más duros de su existencia. Trató de imaginar que su rostro era una máscara inmóvil de plastiacero para tratar de ocultar el torbellino de emociones que bullían en su interior. No podía permitir que ninguna de las guardias ante las que pasaba contemplara su dolor. Él no sabía que casi todas habían adivinado la causa de su congoja y sentían compasión por él. Todas ellas habían recibido informes de los Duncans, y habían aprendido a interpretarlos correctamente.

En el corredor, ya cerca de sus habitaciones, Idaho se encontró a Nayla, que venía caminando despacio hacia él. Algo había en su cara, una expresión de indecisión y desconcierto, que le obligó a pararse unos instantes, casi olvidándose de su confusión interna.

—¿Amiga? —le dijo al hallarse a muy pocos pasos de donde estaba ella.

Ella le miró, y su brusco reconocimiento se reflejó en su cara cuadrada.

Qué mujer tan extraña de aspecto, pensó.

—Ya no soy Amiga —contestó ella, y continuó avanzando por el corredor.

Idaho se volvió girando sobre un tacón y se quedó mirando la espalda que se alejaba: aquellos hombros pesados, aquella laboriosa sensación de músculos terribles.

¿Para qué propósitos habría sido criada? se preguntó.

Fue tan sólo un pensamiento momentáneo. Sus propias preocupaciones volvieron a abrumarle con mayor fuerza que antes. Cubrió con algunas zancadas los pocos pasos que le separaban de su puerta, y entró en sus aposentos.

Una vez en el interior, Idaho permaneció un instante con los brazos caídos y los puños apretados.

Ya no tengo ninguna atadura con ninguna época, pensó. Qué extraño que este pensamiento no le produjera un sentimiento de liberación. Sabía sin embargo que había realizado la acción que comenzaría a liberar a Hwi de su amor por él. Se sintió disminuido. Pronto, ella le recordaría como un necio pequeño y presuntuoso, sujeto sólo a sus propias emociones. Y se veía desaparecer de los intereses inmediatos de Hwi.

¡Y aquel pobre Moneo!

Idaho captó la forma de las cosas que habían formado al complaciente mayordomo. Deber y responsabilidad. Qué seguro refugio ofrecían ambas cosas en momentos que exigían decisiones difíciles.

Yo fui así una vez, pensó Idaho. Pero fue en otra vida, en otro tiempo.

Capítulo XLVIII

¿Cuál es el peligro más inmediato para mi administración? Os lo diré: el verdadero visionario, la persona que ha estado en la presencia de Dios con el conocimiento pleno del lugar en que se encuentra. El éxtasis visionario libera unas energías semejantes a las del sexo, es decir, indiferentes a todo cuanto no sea la creación. Un acto de creación puede ser muy similar a otro. Todo depende de la visión.

Los Diarios Robados.

Leto se encontraba sin su carro en el elevado balcón cubierto de la torre de su Pequeña Ciudadela, tratando de dominar una inquietud que sabía debida a los inevitables retrasos que estaban posponiendo la fecha de su boda con Hwi Noree. Estaba mirando hacia el sudoeste. Allá a lo lejos, en algún punto del oscureciente horizonte, se encontraba la Aldea de Tuono, donde se hallaban Siona, el Duncan y sus acompañantes desde hacía seis días.

Los retrasos son culpa mía, pensó Leto. Fui yo quien cambió el lugar de la boda, obligando con ello a Moneo a revisar todos los preparativos.

Y ahora, además, estaba el asunto de Malky.

Ninguna de estas inquietudes podía confiársele a Moneo, a quien se oía moverse ajetreado por la estancia central del refugio, preocupado por su ausencia del puesto de mando desde donde dirigía los preparativos de los venturosos festejos.

Leto dirigió la mirada hacia el sol poniente. Flotaba bajo en el horizonte, envuelto en una apagada tonalidad naranja por causa de una reciente tormenta. La lluvia se agazapaba en las nubes bajas que aparecían al sur, más allá de los límites del Sareer. En prolongado silencio, Leto había estado contemplando la lluvia que en esta ocasión llevaba horas cayendo, alargándose sin principio ni fin. Las nubes habían ido formándose en un opresivo cielo gris, apareciendo luego bien visibles las definidas rayas de la lluvia. Se sintió arropado en una sucesión de recuerdos que le invadieron sin ser solicitados. Era un estado de ánimo difícil de cancelar y así, sin darse cuenta siquiera, se encontró murmurando los versos de un antiguo poema.

—¿Decíais algo, Señor? —La voz de Moneo se oyó muy próxima a Leto. Simplemente desviando los ojos, Leto distinguió a su fiel mayordomo de pie, esperando atentamente.

Leto citó entonces, traduciéndolo al Galach: “El ruiseñor anida en el ciruelo, pero ¿qué hará con el viento?”.

—¿Es una pregunta, Señor?

—Una antigua pregunta, Moneo, de sencilla respuesta: “Dejad que el ruiseñor se quede con sus flores”.

—No entiendo, Señor.

—Deja ya de insistir en lo evidente, Moneo. No sabes cuánto me molesta que lo hagas.

—Perdonadme, Señor.

—¿Qué otra cosa puedo hacer? —Leto examinó las abatidas facciones de Moneo—. Tú y yo, Moneo, aparte de todo lo que hagamos, proporcionamos siempre buen teatro.

Moneo escrutó el rostro de Leto.

—¿Señor?

—Los ritos de los festivales religiosos de Dionisos constituyeron la semilla del teatro griego, Moneo. La religión desemboca con frecuencia en el teatro. Van a tener buen teatro con nosotros. —Una vez más, Leto se dio media vuelta y contempló el horizonte del sudoeste.

Ahora se había levantado un viento que apilaba las nubes.

A Leto le pareció oír el tempestuoso sonido de la arena azotando los lomos de las dunas, pero en el refugio de la torre no había más que un resonante silencio, un silencio destacado por el levísimo silbido del viento.

—Las nubes —musitó—. Tomaría una vez más una taza de rayos de luna, la costa de un mar antiguo a mis pies, nubes delgadas aferrándose a mi cielo misterioso, con el manto azul gris sobre los hombros y un relincho de caballos cercanos.

—Mi Señor se siente acongojado —dijo Moneo. La compasión de su voz emocionó a Leto.

—Las brillantes sombras de mi pasado —comentó Leto—. Nunca me dejan en paz. Quise escuchar un sonido sedante, la campana de un pueblo en el crepúsculo, y tan sólo me dijo que yo soy el sonido y el alma de este sitio.

Pronunciaba todavía estas palabras cuando la oscuridad acabo de sumir a la torre en las tinieblas. Una serie de luces automáticas se encendieron a su alrededor. Leto mantuvo la vista fija en la noche, en un punto en que la delgada tajada de melón de la Primera Luna se dejaba flotar sobre las nubes con la luz anaranjada del planeta revelando el redondel entero del satélite.

—Señor, ¿por qué hemos venido aquí? —preguntó Moneo—. ¿Por qué no queréis decírmelo?

—Deseaba darte una sorpresa —dijo Leto—. Dentro de poco aterrizará aquí una nave de la Cofradía en la que mis Habladoras Pez me traen a Malky.

Moneo efectuó una rápida inspiración, que retuvo unos instantes antes de contestar:

—¿El tío de Hwi… ese Malky?

—Estas sorprendido de que no te lo hubiera advertido, ¿verdad?

Moneo sintió un escalofrío por todo el cuerpo.

—Señor, cuando deseáis mantener algo en secreto…

—¿Moneo? —replicó Leto con voz dulce y persuasiva—. Sé que Malky te tentó con ofrecimientos mucho más importantes que cualquier otro…

—¡Señor! Yo jamás…

—Lo sé, Moneo, lo sé. —Todavía con voz suave—. Pero la sorpresa ha devuelto a la vida estos recuerdos. Estas dispuesto y armado para cualquier cosa que yo pueda necesitar de ti.

—¿Qué… qué es lo que mi señor…?

—Quizá tengamos que deshacernos de Malky. Es un problema.

—¿Yo? ¿Queréis que sea yo?

—Tal vez.

Moneo tragó saliva y dijo:

—La Reverenda Madre…

—Anteac ha muerto. Me sirvió con eficacia, pero ha muerto. Se produjeron violentísimos disturbios cuando mis Habladoras Pez atacaron el… lugar donde se encontraba escondido Malky.

—Estamos mucho mejor sin Anteac —sentenció Moneo.

—Estimo tu desconfianza hacia la Bene Gesserit, pero hubiera preferido que Anteac nos dejase de otra forma. Fue leal con nosotros, Moneo.

—Era una Reverenda Madre…

—Tanto la Bene Tleilaxu como la Cofradía ansiaban apoderarse del secreto de Malky —dijo Leto—. Cuando nos vieron atacar a los ixianos, arremetieron ellos contra mis Habladoras Pez. Anteac… ella sólo pudo retrasarles un poco, pero fue suficiente. Mis Habladoras Pez cercaron el lugar.

—¿E1 secreto de Malky, Señor?

—El que una cosa desaparezca es tan revelador como el que aparezca de repente —dijo Leto—. Los espacios vacíos deben ser siempre dignos de estudio.

—¿Qué quiere decir mi Señor, vacíos…?

—¡Malky no murió! Yo lo hubiera sabido con toda seguridad. ¿Adónde fue cuando desapareció?

—¿Desapareció… de vos, Señor? ¿Sugerís acaso que los ixianos…?

—Han perfeccionado un artefacto que me entregaron hace mucho tiempo. Lo han perfeccionado lentamente y con extrema sutileza, armazones ocultos dentro de armazones ocultos, pero yo percibí las sombras. Y me sentí asombrado. Y muy contento.

Moneo meditó las palabras que Leto acababa de pronunciar. Un artefacto que ocultaba… ¡Ahhh! El Dios Emperador había mencionado una cosa en varias ocasiones, un método de ocultar los pensamientos que registraba, Moneo dijo entonces:

—Y Malky consiguió el secreto de…

—Oh, sí. Pero ese no es el verdadero secreto de Malky. Malky oculta otra cosa en su pecho que ignora que yo sospecho.

—Otra… pero Señor, si pueden ocultar algo hasta de vos…

—Muchos pueden hacerlo ahora, Moneo. Cuando se produjo el ataque de mis Habladoras Pez, se dispersaron. El secreto de los ixianos se encuentra ahora esparcido por muchos lugares.

Los ojos de Moneo se abrieron con alarma.

—Señor, si alguien…

—Si son listos, no dejarán ninguna huella —repuso Leto—. Dime, Moneo, ¿qué dice Nayla del Duncan? ¿Le molesta tener que informarte directamente a ti?

—Lo que mi Señor ordena… —Moneo carraspeó. No lograba desentrañar por qué su Dios Emperador hablaba de huellas ocultas, del Duncan y de Nayla en la misma frase.

—Sí, por supuesto —contestó Leto—. Todo lo que yo ordeno, Nayla lo cumple. ¿Y qué dices del Duncan?

—Aún no se ha decidido a procrear con Siona, si es a eso a lo que mi Señor se…

—¿Pero qué hace con ese fantoche de Naib, Garun, y los otros Fremen de Museo?

—Les habla de las antiguas costumbres, de las guerras contra los Harkonnen, de los primeros tiempos de los Atreides aquí en Arrakis.

—¡En Dune!

—Dune, sí.

—Es debido a que ya no existe Dune por lo que no quedan Fremen —dijo Leto— ¿Has comunicado mi mensaje a Nayla?

—Señor, ¿por qué aumentáis de ese modo vuestros peligros?

—¿Le comunicaste mi mensaje?

—La mensajera ha recibido ya la orden de dirigirse a Tuono, pero aún podría detenerla.

—¡Eso de ningún modo!

—¡Pero, Señor!

—¿Qué le dirá a Nayla?

—Que… es orden específica de Nuestro Señor Leto que Nayla continúe obedeciendo total y absolutamente a mi hija, excepto… ¡Señor, esto es peligroso!

—¿Peligroso? Nayla es una Habladora Pez. Me obedecerá.

—Pero Siona… Señor, temo que mi hija no os sirva con todo su corazón. Y Nayla es…

—Nayla no debe desviarse.

—Señor, celebremos vuestra boda en cualquier otro lugar.

—¡No!

—Señor, sé que vuestra visión ha revelado…

—La Senda de Oro prevalece, Moneo. Sabes eso tan bien como yo.

Moneo suspiró.

—El infinito es vuestro. Señor. No pongo en duda… —Se interrumpió al escuchar un monstruoso estruendo que sacudió la torre y que fue acercándose progresivamente.

Se volvieron ambos hacia el lugar de donde procedía el sonido, distinguiendo una pluma de luz azul anaranjada que, entre ondas de choque, descendía hacia el sur para aterrizar a menos de un kilómetro de distancia.

—Ah, ahí llega mi invitado —dijo Leto—. Bajarás en mi carro, Moneo, y volverás solamente con Malky. Di a los hombres de la Cofradía que este acto les merece mi perdón, y a continuación despídeles.

—Vuestro per… sí, Señor. Pero si poseen el secreto de…

—Ellos sirven a mis propósitos, Moneo. Tú debes hacer lo mismo. Tráeme ya a Malky.

Obediente, Moneo se dirigió hacia el carro que permanecía en las sombras al fondo de la cámara del refugio. Se encaramó a él y aguardó a que un bostezo de la noche apareciera en la pared. Una plataforma de aterrizaje emergió hacia la noche. El carro se deslizó hacia afuera con la ligereza de una pluma y quedó flotando en ángulo sobre la arena, junto a la nave de la Cofradía, que aparecía erguida como una deforme miniatura de la torre de la Pequeña Ciudadela.

Leto contemplaba la escena desde el balcón, con sus segmentos frontales ligeramente arqueados para mejorar su ángulo de visión. Su agudeza visual le permitió identificar de inmediato el blanco movimiento de Moneo, que estaba de pie en el carro, bañado por la luz de la luna. Varios servidores de la Cofradía, hombres de piernas largas, salieron de la nave con una camilla que deslizaron en el carro, deteniéndose unos instantes a conversar con Moneo. Leto cerró la burbuja que cubría la parte delantera del carro y vio la luna reflejarse en ella. Obedeciendo a su mandato mental, el carro y su cargamento regresaron a la plataforma de aterrizaje. La nave de la Cofradía se elevó con sordo estruendo, mientras Leto introducía el carro en la cámara profusamente iluminada, sellando la entrada detrás de él. Se oyó un crujir de arena bajo su cuerpo al acercarse rodando a la camilla y elevar sus segmentos frontales para contemplar a Malky, que yacía como si durmiera, atado a la camilla con anchas cintas elásticas grises. Bajo la mata de pelo gris oscuro aparecía un rostro de color ceniciento.

Cuánto ha envejecido, pensó Leto.

Moneo bajó del carro y se dio media vuelta para mirar al ocupante de la camilla.

—Está herido, Señor. Querían enviar a un médico.

—A un espía querían enviar.

Leto estudió detenidamente a Malky, la piel oscura surcada de arrugas, las mejillas hundidas. la pronunciada nariz que tanto contrastaba con el óvalo redondeado de la cara. Las pobladas cejas se habían vuelto casi completamente blancas. De no ser por toda una vida de testosterona… sí.

Malky abrió los ojos. ¡Qué extraño resultaba descubrir una expresión de maldad en aquellos mansos ojos pardos! Una sonrisa crispó los labios de Malky.

—Mi Señor Leto. —La voz de Malky era apenas un ronco susurro. Desvió los ojos hacia la derecha, centrándolos en el mayordomo—. Y Moneo. Disculpad que no me levante para tan memorable ocasión.

—¿Tienes dolores? —preguntó Leto.

—A ratos. —Movió los ojos, examinando el entorno—. ¿Dónde están vuestras huríes?

—Siento tener que negarte ese placer, Malky.

—Qué más da —replicó la ronca voz de Malky—. En realidad no me siento con fuerzas de satisfacer sus demandas. No eran huríes las que mandaste a por mí, Leto.

—Eran profesionales obedientes a mis órdenes —contestó Leto.

—¡Cazadoras sanguinarias, eso es lo que eran!

—La cazadora era Anteac. Mis Habladoras Pez no eran más que el personal de la limpieza.

Moneo, entretanto, se dedicaba a contemplar sucesivamente a ambos interlocutores. Qué inquietantes matices se percibían en esta conversación. A pesar de la ronquera, las palabras de Malky sonaban a ligereza, a falta de seriedad… pero él siempre había sido así. Era realmente un hombre peligroso.

Leto dijo:

—Justo antes de que llegaras, Moneo y yo estuvimos hablando del Infinito.

—Pobre Moneo —comentó Malky.

—¿Te acuerdas, Malky? Una vez me pediste que te demostrara el Infinito.

—Y tú me dijiste que el Infinito no existe para ser demostrado. —Malky dirigió la mirada hacia Moneo—. A Leto le agrada jugar con la paradoja. Conoce todos los trucos del lenguaje que jamás se hayan descubierto.

Moneo sofocó una oleada de ira. Se sentía excluido de esta conversación, convertido en juguete de dos seres superiores. Malky y el Dios Emperador parecían dos viejos amigos reviviendo juntos los placeres de un pasado común.

—Moneo me acusa de ser el único poseedor del infinito —dijo Leto—, negándose a creer que él sea dueño de tanto infinito como yo.

Malky levantó la mirada hacia Leto.

—¿Lo ves, Moneo? ¿Ves lo tramposo que es con las palabras?

—Háblame de tu sobrina Hwi Noree —le pidió Leto.

—¿Es cierto, Leto? ¿Es cierto lo que dicen? ¿Que vas a casarte con la dulce Hwi?

—Si, es cierto.

Malky emitió una risita sofocada, haciendo luego una mueca de dolor.

—Me hicieron un daño terrible, Leto —murmuró, para añadir—: Dime, viejo gusano…

Moneo quedó boquiabierto.

Malky dedicó unos instantes a recobrarse del dolor, y a continuación dijo:

—Dime, viejo gusano, dime si este monstruoso cuerpo tuyo esconde en algún sitio un pene monstruoso. ¡Qué susto para la dulce Hwi!

—Hace ya mucho tiempo te dije la verdad sobre este asunto —contestó Leto.

—Nadie dice la verdad —replicó Leto.

—Tú me la dijiste muchas veces, aún sin darte cuenta.

—Eso es porque tú eres más listo que el resto de nosotros.

—¿Me vas a hablar de Hwi?

—Creo que lo sabes todo.

—Quiero oírlo de tus labios —dijo Leto—. ¿Os ayudaron los tleilaxu?

—Nos dieron conocimientos, nada más —respondió Malky—. Lo demás lo hicimos nosotros solos.

Moneo no pudo contener por más tiempo la curiosidad.

—¿Señor, que es todo esto de Hwi y los tleilaxu? ¿Por que estáis…?

—Vamos, Moneo, viejo amigo —dijo Malky, dejando resbalar la mirada hacia el mayordomo— ¿No sabes que él…?

—¡Jamás fui vuestro amigo! —le espetó Moneo.

—Compañero entre las huríes, pues —rectificó Malky.

—Señor —dijo Moneo, volviéndose hacia Leto—, ¿por qué habláis de…?

—Calla, Moneo. Estamos fatigando a tu viejo compañero, y aún hay ciertas cosas que quiero saber de él —dijo Leto.

—¿Te has preguntado alguna vez, Leto, por qué Moneo no trató nunca de robarte toda la letonación?

—¿La qué? —exclamó Moneo.

—Una de esas palabrejas de Leto —respondió Malky—. Leto y detonación, letonación. Perfecta. ¿Por qué no bautizas con ella a tu Imperio? ¡La Gran Letonación!

Leto levantó una mano, indicando silencio a Moneo.

—¿Vas a decírmelo, Malky? Lo de Hwi.

—Unas pocas células de mi cuerpo —repuso Malky—, y luego un desarrollo constantemente vigilado y una educación celosamente seleccionada, para producir un resultado exactamente opuesto a tu viejo amigo Malky. ¡Lo hicimos todo en la no-estancia en la que tú no puedes ver!

—Pero me entero muy bien cuando algo desaparece —replicó Leto.

—¿La no-estancia? —preguntó Moneo, y luego, captando el sentido de las palabras de Malky, exclamó—: ¡Vos! ¡Vos y Hwi…!

—Esa es la forma que distinguí entre las sombras —dijo Leto.

Moneo se quedó mirando a Leto cara a cara:

—Señor, cancelaré la boda. Diré que…

—No vas a hacer nada de eso.

—Pero, Señor, si ella y Malky son…

—Moneo —dijo Malky con voz ronca—, ¡el Señor así lo ordena, y debes obedecer!

¡Aquel tono de burla! Moneo miró a Malky echando fuego por los ojos.

—El resultado exactamente opuesto a Malky —dijo Leto—. ¿No lo has oído?

—¿Qué podría ser mejor? —preguntó Malky.

—Pero, Señor, sabiendo como sabéis…

—Moneo —dijo Leto—, estas empezando a molestarme.

Avergonzado, Moneo guardó silencio.

—Eso está mejor —dijo Leto—. ¿Sabes, Moneo?, una vez, hace miles y miles de años, cuando yo era otra persona, cometí una equivocación.

—¿Tú, una equivocación? —se burló Malky.

Leto se limitó a sonreír.

—Mi equivocación quedó enmendada por la hermosura con que logré expresarla.

—Trucos de palabras —se mofó Malky.

—¡Efectivamente! Esto es lo que dije: “El presente es distracción; el futuro, un sueño; Sólo la memoria es capaz de desvelar el significado de la vida”. ¿No son palabras bellas, Malky?

—Exquisitas, viejo gusano.

Moneo se tapó la boca con una mano.

—Pero mis palabras eran una estúpida mentira —añadió Leto—. Lo supe de inmediato, pero entonces me sentía prendado de la belleza de las palabras. No, la memoria no desvela ningún significado. Sin la angustia del espíritu, que es una experiencia muda, no existe significado alguno en ninguna parte.

—No acabo de entender el significado de la angustia que me causaron tus sanguinarias Habladoras Pez —dijo Malky.

—No padeces angustia alguna —replicó Leto.

—Si estuvieras en mi cuerpo, no…

—Eso no es más que dolor físico. Pasará pronto —dijo Leto.

—Entonces, ¿cuándo conoceré la angustia? —preguntó Malky.

—Después tal vez.

Leto flexionó sus segmentos frontales, apartándose de Malky para encararse con Moneo.

—¿Sirves de corazón a la Senda de Oro, Moneo?

—Ahhh, la Senda de Oro —replicó Malky, mofándose.

—Sabéis que sí, Señor —contestó Moneo.

—Entonces tienes que prometerme que todo lo que hoy has conocido aquí no saldrá nunca de tus labios. Ni con palabras o signos podrás jamás revelarlo.

—Lo prometo, Señor.

—Lo prometo, Señor —se burló Malky.

Una de las minúsculas manitas de Leto señaló a Malky, que yacía contemplando el franco perfil de un rostro enmarcado en su cogulla gris.

—Por razones de antigua admiración… y por muchos otros motivos, no puedo matar a Malky, ni siquiera pedir que lo hagas tú… y sin embargo, hay que eliminarle.

—¡Ohhh, qué inteligente eres! —exclamó Malky.

—Señor, sí no os importa esperar un momento al fondo de la sala, quizá cuando volváis Malky ya no sea ningún problema.

—Lo va a hacer —dijo Malky con voz ronca—. ¡Por todos los dioses! Lo va a hacer.

Leto se escabulló dirigiéndose hacia la oscuridad reinante en el extremo opuesto de la sala, concentrando la atención en el apenas perceptible arco de una línea que se transformaría en una abertura sólo con que convirtiese ese deseo en una orden mental. Qué interminable abismo se abriría allí afuera con sólo dejarse caer de la plataforma de aterrizaje. Dudaba que incluso su cuerpo pudiera sobrevivir a tal caída. Pero en las arenas que se extendían al pie de su torre no había agua, y sentía que la Senda de Oro centelleaba manteniendo o perdiendo su existencia tan sólo porque él se permitiese pensar en tal final.

—¡Leto! —llamó Malky desde detrás de él.

Leto oyó la camilla aplastar los granos de arena depositados por el viento en el suelo de su refugio.

Una vez más oyó la voz de Malky que gritaba:

—¡Leto, eres el mejor! No hay maldad en este universo capaz de superar…

Un ruido sordo y blando cortó en seco la voz de Malky.

Un golpe en la garganta, pensó Leto. Si, Moneo lo domina.

Luego se oyó el sonido del protector transparente del balcón abriéndose, luego el raspar de la camilla en el raíl, luego el silencio.

Moneo tendrá que enterrar el cadáver en la arena, pensó Leto. Aún no existen gusanos que puedan devorar las pruebas de este crimen. Leto se dio entonces la vuelta y miró al otro lado de la estancia. Moneo estaba asomado a la barandilla mirando hacia abajo… abajo… abajo…

No puedo rezar por ti, Malky, ni por ti tampoco, Moneo, pensó Leto. Quizás yo sea la única conciencia religiosa del Imperio porque estoy verdaderamente solo… por eso no puedo rezar.

Capítulo L

¿Creéis que el poder es el más inestable de todos los logros humanos? ¿Qué me decís entonces de las aparentes excepciones a esta inherente estabilidad? Ciertas familias perduran. Se sabe que algunas burocracias religiosas muy poderosas han prevalecido a lo largo de los siglos. Pensad en la relación entre fe y poder. ¿Son mutuamente exclusivos cuando el uno depende del otro? La Bene Gesserit se ha sentido confortablemente a salvo dentro de las leales murallas de la fe durante miles de años, pero, ¿adónde ha ido a parar todo su poder?

Los Diarios Robados.

—Señor, ojalá me hubierais dado un poco más de tiempo —dijo Moneo, sin lograr disimular su malhumor.

Se encontraba fuera de la Ciudadela, bajo las breves sombras del sol de mediodía. Leto se hallaba justamente delante de él, aposentado en el Carro Imperial con la burbuja protectora de la parte frontal descubierta. Había realizado una visita a los alrededores en compañía de Hwi Noree, que ocupaba un asiento recién instalado dentro del perímetro de la burbuja, situado justo al lado del rostro de Leto. Hwi mostraba simplemente una leve curiosidad por toda la bulliciosa actividad que se estaba organizando en torno a ellos. Qué calmada está, pensó Moneo. Reprimió un involuntario estremecimiento al recordar lo que había sabido de ella por boca de Malky. El Dios Emperador tenía razón. Hwi era exactamente lo que aparentaba: un ser humano fundamentalmente dulce y sensible. ¿Hubiera procreado realmente conmigo?, se preguntó Moneo.

Varios asuntos que tenía que atender distrajeron su atención de la muchacha. Mientras Leto paseaba a Hwi por la Ciudadela en el carro accionado a suspensores, se había ido congregando una gran multitud de Habladoras Pez y cortesanos, ataviados éstos con atuendos de gala en los que predominaban los rojos intensos y los dorados. Las Habladoras Pez vestían sus flamantes uniformes azul marino adornados exclusivamente con el halcón Atreides y los colores de los distintos galones. A retaguardia del grupo se divisaba un convoy de bultos y equipaje, transportado en parihuelas a suspensores, que quedaba al cargo de las Habladoras Pez. El aíre estaba cargado de polvo, saturado del olor y los sonidos propios de la excitación. Casi todos los cortesanos habían reaccionado con disgusto al serles comunicado su destino. Algunos habían adquirido de inmediato tiendas o pabellones que les evitaran el tener que aceptar alojamiento, enviándolos por adelantado con la restante impedimenta que yacía ya amontonada en la arena de las afueras de Tuono. Las Habladoras Pez del cortejo no daban muestras de cumplir su cometido con excesivo entusiasmo, y habían protestado a voz en grito al anunciárseles que quedaba prohibido el uso de pistolas láser.

—Solo un poco más de tiempo, Señor —decía Moneo—. Es que aún no sé cómo haremos para…

—Nada hay como el tiempo para solucionar la mayor parte de problemas —replicó Leto—. Pero creo, Moneo, que a veces confías excesivamente en él. No voy a tolerar ya más retrasos.

—Tardaremos tres días en llegar —se quejó Moneo.

Leto calculó el tiempo: el veloz caminar-correr-caminar de una peregrinación… de ciento ochenta kilómetros. Sí, tres días.

—Te habrás ocupado de todo lo necesario para las paradas, ¿verdad? —preguntó Leto—. ¿Agua caliente en abundancia para los calambres musculares?

—Todo esto está resuelto —contestó Moneo—. Pero no me gusta abandonar la Ciudadela en estos momentos, y sabéis muy bien por qué.

—Disponemos de instrumentos de intercomunicación sumamente eficaces, nuestras tropas son leales, y la Cofradía ha sido oportunamente escarmentada. Así que cálmate, Moneo.

—¡Hubiéramos podido celebrar la ceremonia en la Ciudadela!

Como toda respuesta, Leto cerró la burbuja del carro, aislando a Hwi con él.

—¿Hay peligro, Leto? —preguntó ella.

—Siempre hay peligro.

Moneo suspiró, dio media vuelta y se dispuso a abrir la marcha, echando a correr hacia el lugar en que el Camino Real iniciaba su larga ascensión hacia el este antes de girar hacia el sur para bordear el Sareer. Leto puso en marcha el carro y salió detrás del mayordomo, oyendo como la abigarrada multitud que les acompañaba se empezaba a poner en movimiento.

—¿Todos en marcha? —preguntó Leto.

Hwi miró hacia atrás, contestó afirmativamente, y a continuación añadió:

—¿Por qué ponía Moneo tantas dificultades?

—Moneo ha descubierto que el instante que acaba de dejarle ha quedado para siempre ya fuera de su alcance.

—Desde que regresaste de la Pequeña Ciudadela se le nota de mal humor y distraído. No parece la misma persona.

—Es un Atreides, amor mío, y tú fuiste preparada para agradar a un Atreides.

—No es eso. Yo lo sabría perfectamente si se tratara de eso.

—Sí… efectivamente. Bueno, creo también que Moneo ha descubierto la realidad de la muerte.

—¿Cómo son las cosas en la Pequeña Ciudadela cuando vas allí con Moneo? ¿Qué hacéis?

—Es el lugar más solitario del Imperio.

—Creo que estás eludiendo deliberadamente mis preguntas.

—No, amor. Comparto tu preocupación por Moneo, pero ahora ninguna explicación que yo le diera puede ayudarle. Moneo está atrapado. Ha visto que es difícil vivir en el presente, inútil vivir en el futuro, e imposible vivir en el pasado.

—Pienso que eres tú, Leto, quien le has atrapado.

—Pero él debe liberarse por sí solo.

—¿Por qué no puedes liberarle tú?

—Porque él cree que la llave de su libertad son mis recuerdos. Piensa que estoy construyendo nuestro futuro con elementos de nuestro pasado.

—¿Y no ocurre siempre así, Leto?

—No, mi querida Hwi.

—¿Entonces cómo es en realidad?

—La mayoría de la gente cree que un futuro satisfactorio exige el regreso a un pasado idealizado, un pasado que de hecho nunca existió.

—Y tú, con ayuda de todos tus recuerdos, sabes que no es así.

Dentro de su cogulla, Leto movió la cara para contemplar a Hwi, sondeándola, explorándola… recordando. Con diversos elementos de las multitudes que habitaban en su interior, logró componer un conjunto integrado por piezas distintas, una propuesta genética de Hwi, propuesta que quedaba muy lejos de la perfección alcanzada por el producto de carne y hueso. Naturalmente, era eso. El pasado se convertía en una interminable sucesión de hileras de ojos que miraban fijos hacia afuera, como los ojos de peces moribundos, mientras que Hwi vibraba de vida. Su boca estaba formada por curvas griegas diseñadas para entonar una salmodia délfica, pero ella no pronunciaba balbuceos proféticos. Se sentía satisfecha con vivir y contenta de revelar su persona, como una flor que perpetuamente se abriera, exhalando el perfume de su fragancia.

—¿Por qué me miras de esta manera? —le preguntó.

—Me estaba deleitando con el convencimiento de tu amor.

—Amor, sí —sonrió ella—. Creo que ya que no podemos compartir el amor de la carne, debemos compartir el amor del alma. ¿Quieres compartirlo conmigo, Leto?

Leto quedó anonadado.

—¿Preguntas por mi alma?

—No seré yo la primera. Seguro que otros lo han hecho.

Un poco secamente, él contestó:

—Mi alma digiere sus experiencias. Nada más.

—¿He preguntado acaso demasiado? —dijo ella.

—No creo que tú puedas preguntar demasiado.

—Entonces abuso de nuestro amor para discrepar contigo. Mi tío Malky habló de tu alma.

Él se encontró sin saber qué responder, y ella interpretó su silencio como una invitación para seguir hablando.

—Decía que eras el artista máximo del sondeo del alma, la tuya en primer lugar.

—¡Pero tu tío Malky negaba tener alma!

Ella percibió la aspereza de su voz, pero no se acobardó por ello.

—A pesar de todo, creo que tenía razón. Tú eres el genio del alma, el brillante.

—Sólo hace falta la tenaz perseverancia de la duración —replicó él—. Nada de brillantez.

Se encontraban ya bien entrados en la cuesta que ascendía hasta la cumbre de la Muralla circundante del Sareer. Leto procedió a emplear las ruedas del carro, desactivando los suspensores.

Con mucha dulzura, audible apenas su voz entre el chirrido de las ruedas del carro y el ruido de las pisadas de los que corrían, Hwi le preguntó:

—¿Puedo llamarte Amor, de todos modos?

Con el recuerdo más que la sensación de un nudo en la garganta, que ya no era completamente humana, él contestó:

—Sí.

—Soy ixiana de nacimiento, Amor, pero ¿por qué no comparto la visión mecánica del universo de mis compatriotas? ¿Sabes cuál es mi visión del universo, Leto, Amor?

No pudo hacer más que quedársela mirando.

—Yo intuyo lo sobrenatural en todos los rincones.

La voz de Leto, áspera y cortante, sonó enojada incluso a él.

—Cada persona crea su propio elemento sobrenatural.

—No te enfades conmigo, Amor.

De nuevo aquella horrible aspereza:

—Es imposible que me enfade contigo.

—Pero algo ocurrió entre Malky y tú, una vez —dijo ella—. Nunca quiso contarme lo que fue, pero dijo que a veces le extrañaba que le hubieseis perdonado la vida.

—Fue a causa de lo que me enseñó.

—¿Qué ocurrió entre vosotros dos, Amor?

—Preferiría no seguir hablando de Malky.

—Te lo ruego, Amor. Intuyo que es importante que lo sepa.

—Le dije a Malky que había cosas que los hombres no debían inventar.

—¿Eso es todo?

—No —respondió él de mala gana—. Mis palabras le encolerizaron y me contestó: ¡Crees que en un mundo sin pájaros, los hombres no inventarían los aviones! ¡Qué imbécil! ¡Los hombres pueden inventar cualquier cosa!

—¿Te llamó imbécil? —La voz de Hwi rezumaba disgusto.

—Tenía razón. Y aunque luego lo negase, dijo la verdad. Me enseñó que existía una razón para huir de los inventos.

—¿Entonces temes a los ixianos?

—¡Por supuesto que sí! Son capaces de inventar la catástrofe.

—¿Y qué harías entonces?

—Correr más aprisa. La historia es una carrera constante entre el invento y la catástrofe. La educación ayuda, pero no es suficiente. También hay que correr.

—Estas compartiendo tu alma conmigo, ¿lo sabías, Amor?

Leto apartó la mirada de ella, centrándola en la espalda de Moneo, observando los movimientos del mayordomo que tan bien revelaban las almacenadas pretensiones de secreto. El cortejo acababa de dejar atrás la primera bajada suave y se disponía a iniciar el ascenso de la cuesta que conducía a la Muralla oeste. Moneo avanzaba como siempre lo había hecho, poniendo un pie delante de otro y observando el terreno donde colocaría cada paso, y sin embargo la figura del mayordomo poseía aquel día algo completamente nuevo. Leto se daba cuenta de que Moneo se alejaba, indiferente ya al hecho de avanzar junto al rostro enmarcado en la cogulla de su Señor, sin tratar de emparejarse con el destino de su Señor. Hacia el este esperaban las extensiones del Sareer. Hacia el oeste estaban el río y las plantaciones. Moneo no miraba ni a derecha ni a izquierda. Había vislumbrado un nuevo destino.

—No me contestas —dijo Hwi.

—Ya conoces la respuesta.

—Sí. Estoy empezando a comprender alguna cosa de ti —replicó ella—. Intuyo alguno de tus temores, y creo que ahora ya sé dónde vives.

Él le lanzó una mirada sobresaltada y se encontró prendido en la mirada de ella. Con gran sorpresa, descubrió no poder apartar sus ojos de los de Hwi. Un miedo profundo le atravesó todo el cuerpo, y notó que las manos empezaban a contraérsele.

—Vives donde el temor de vivir y el temor de amar se combinan en una única persona —le dijo ella.

Él no pudo hacer más que parpadear.

—Eres un místico —siguió diciendo ella—, gentil contigo mismo sólo porque te encuentras en medio de ese universo que mira hacia afuera contemplando en ciertas formas que los demás no pueden. Temes compartir tal cosa, y sin embargo deseas compartirlo más que cualquier otra cosa.

—¿Qué has visto? —murmuró él.

—No poseo visión interior ni voces interiores —respondió ella—, pero he visto a mi Señor Leto, cuya alma amo, y conozco la única cosa que tú verdaderamente comprendes.

Se arrancó del poder de su mirada, temeroso de lo que pudiera decirle. El temblor de sus manos afectaba ya a todo su segmento frontal.

—El amor, eso es lo que tú comprendes —dijo ella—. El amor, y eso es todo.

Las manos de Leto cesaron de temblar, y le rodó una lágrima por cada mejilla. Al alcanzar las lágrimas la cogulla, surgieron de ella dos espirales finas de humo azul. Notó el ardor, y se sintió agradecido por el dolor que le causaba.

—Tú tienes fe en la vida —decía Hwi—. Sé que la valentía del amor reside solamente en esa fe.

Alargó la mano izquierda y enjugó las lágrimas de sus mejillas. A él le sorprendió que la cogulla no reaccionara con su habitual reflejo de rechazo al tacto.

—¿Sabes —dijo— que desde que me convertí en esto eres la primera persona que tocas mis mejillas?

—Pero sé lo que eres y lo que fuiste —replicó ella.

—Lo que fui, ahhh, Hwi. Lo que fui se ha convertido sólo en esta cara, y todo lo demás se halla perdido en las tinieblas de mi memoria… oculto… desaparecido.

—¡No oculto de mí, Amor!

La miró directamente, ya sin temor de quedar prendido en su mirada.

—¿Es posible que los ixianos sepan lo que crearon al hacerte a ti?

—Te aseguro, Leto, amor de mi alma, que no lo saben. Tú eres la primera persona, la única persona a quien me he revelado por completo.

—Entonces no lloraré por lo que hubiera podido ser —contestó él—. Sí, mi amor. compartiré mi alma contigo.

Capítulo LIII

En toda la extensión de mi universo no he visto ninguna ley de la naturaleza inalterable e inexorable. Este universo presenta solamente relaciones cambiantes que a veces se contemplan como leyes por conciencias de corta duración. Estos detectores carnales que denominamos esencia son efímeras emanaciones que se abrasan en las llamaradas del infinito, fugazmente conscientes de las condiciones temporales que constriñen nuestras actividades y se modifican a medida que esas actividades también se modifican. Si tenéis que definir lo absoluto, usad su propio nombre: Efímero.

Los Diarios Robados.

Nayla fue la primera en divisar la aparición del cortejo. Sudando copiosamente bajo el ardor del mediodía, se hallaba junto a uno de los pilares de piedra que señalaban los bordes del Camino Real. El súbito centelleo de un distante reflejo atrajo su atención y, entrecerrando los ojos, miró en aquella dirección, descubriendo con un estremecimiento de emoción que aquello era el reflejo del sol en la burbuja del Carro del Dios Emperador.

—¡Ya vienen! —exclamó.

Entonces se dio cuenta de que tenía hambre. Con la excitación de los preparativos, ninguno de ellos había pensado en la comida, y nadie había traído bocado. Tan sólo los Fremen tenían agua, y eso porque “un Fremen llevará siempre un poco de agua consigo cuando abandone el Sietch”. Estos lo hacían por pura repetición maquinal de una costumbre.

Nayla tocó con un dedo la culata de la pistola láser que llevaba enfundada en la cadera. El puente se encontraba a no más de veinte metros de distancia de ella, con su fantástica estructura arqueándose sobre la sima como una extravagante fantasmagoría que unía una yerma superficie con la otra.

Esto es una locura, pensó.

Pero el Dios Emperador había reafirmado su mandato exigiendo que su Nayla obedeciese a Siona en todo cuanto ésta le ordenase.

Las órdenes de Siona eran explicitas, sin dejar lugar a dudas ni evasiones. Y Nayla no tenía modo de consultar a su Dios Emperador. Siona le había dicho:

—Cuando su carro se encuentre en mitad del puente. ¡Entonces!

—Pero, ¿por qué?

Estaban en la cima de la Muralla, bastante alejadas de todos los demás. Nayla sintiéndose precariamente aislada, remota y vulnerable.

La adustez de la expresión de Siona y su voz baja e intensa no permitían una negación.

—¿Crees que podrás herir a Dios?

—Yo… —Nayla no pudo hacer más que alzarse de hombros.

—¡Tienes que obedecerme!

—Sí, tengo que hacerlo —asintió Nayla.

Nayla observó cómo se aproximaba el distante cortejo, notando el colorido de los atavíos de los cortesanos y las grandes manchas de azul que identificaban a sus hermanas de los regimientos de Habladoras Pez… y la pulida y brillante superficie del carro de su Señor.

Tenía que tratarse de otra prueba, concluyó. El Dios Emperador sabía lo que hacía. Conocía perfectamente la leal devoción que encerraba el corazón de su Nayla. Era una prueba. Los mandatos del Dios Emperador debían obedecerse siempre y en todas las cosas. Esa era la primera lección de su adiestramiento como Habladoras Pez que recibiera en su infancia. El Dios Emperador había dicho que Nayla tenía que obedecer a Siona. Era una prueba. ¿Qué otra cosa podía ser?

Entonces dirigió la mirada hacia los cuatro Fremen. Se habían colocado junto a Duncan Idaho, directamente en medio de la calzada, bloqueando la salida de este lado del puente. Estaban sentados de espaldas a ella contemplando el puente, con sus túnicas pardas parecían cuatro montones de tierra. Nayla oyó las palabras que les dirigía Idaho.

—No abandonéis este lugar. Debéis saludarle desde aquí. Cuando se acerque, os ponéis de pie y hacéis una profunda reverencia.

Saludarle, sí.

Nayla asintió para sí misma.

Las otras tres Habladoras Pez que habían subido a la Muralla con ella habían sido enviadas al centro del puente. Todo cuanto sabían era lo que Siona les había dicho en presencia de Nayla. Debían esperar a que el Carro Real se encontrara tan sólo a unos pocos pasos de ellas, y entonces tenían que darse la vuelta y ponerse a bailar para hacer que el Carro y el Cortejo las siguieran hasta el mirador desde el que se divisaba Tuono.

Si intercepto el puente con mi pistola láser, esas tres morirán, pensó Nayla. Y también las que vienen con el Dios Emperador.

Nayla tendió el cuello para atisbar el fondo de la garganta. Desde donde se encontraba no veía el río pero oía su lejano rumor, su chocar contra las rocas.

¡Morirían todos!

A menos que Él realice un milagro.

Eso tenía que ser. Siona había dispuesto la escena para la realidad de un Santo Milagro. ¿Qué otra cosa podía pretender Siona ahora que ya había sido sometida a prueba, ahora que vestía el uniforme del mando de las Habladoras Pez? Siona había prestado juramento ante el Dios Emperador, y había sido puesta a prueba por Dios pasando varios días solos en el Sareer.

Sin mover la cabeza, Nayla desvió la mirada hacia la derecha para contemplar a los artífices de esta bienvenida. Siona e Idaho se hallaban de pie, codo a codo, en medio de la calzada, a unos veinte metros a la derecha de Nayla. Se hallaban enfrascados en una conversación, y de vez en cuando se miraban asintiendo.

Ahora Idaho tocaba el brazo de Siona, con un gesto extraño y singularmente posesivo. Asintió con la cabeza una vez y se dirigió a grandes zancadas hacia el puente, deteniéndose en la esquina del contrafuerte, directamente delante de Nayla. Miró hacia abajo, y luego cruzó hasta la otra esquina. De nuevo volvió a mirar hacia abajo, permaneciendo allí varios minutos antes de regresar junto a Siona.

Qué ser tan raro ese ghola, pensó Nayla. Después de aquella pavorosa escalada, ella ya no le consideraba completamente humano. Era algo más, un demiurgo o un semidiós. Pero podía procrear.

Un grito lejano atrajo la atención de Nayla. Se dio la vuelta y miró al otro lado del puente. El cortejo, que avanzaba a la carrera con que solían efectuarse las peregrinaciones, había aminorado el paso ahora que se encontraba a unos pocos minutos de distancia del puente. Nayla reconoció a Moneo caminando en vanguardia, con su uniforme de un blanco inmaculado y aquel paso regular y certero con la mirada fija al frente. El carro del Dios Emperador llevaba la burbuja perfectamente sellada. y centelleaba con el opaco brillo de un espejo al avanzar detrás de Moneo deslizándose sobre sus ruedas.

El misterio que envolvía toda la escena sobrecogió a Nayla.

¡Estaba a punto de producirse un milagro!

Nayla lanzó una mirada a la derecha, hacia Siona. Siona se la devolvió e hizo una leve inclinación de cabeza. Nayla desenfundó la pistola láser y la apoyó contra la columna de roca mientras la preparaba para apuntar. Primero al cable de la izquierda, luego al de la derecha, luego la intrincada rejilla de plastiacero de la izquierda. La mano de Nayla notaba fría y extraña la pistola láser. Efectuó una temblorosa inspiración para recuperar la calma.

Debo obedecer. Es una prueba.

Vio a Moneo levantar la vista de la calzada y, sin alterar el paso, volverse para gritar algo al carro o a los que seguían detrás. Nayla no llegó a distinguir las palabras. Moneo volvió a quedar encarado al frente. Nayla se apuntaló, apoyándola en la columna de piedra que ocultaba la mayor parte de su cuerpo.

Una prueba.

Moneo había divisado a la gente estacionada en el puente. Identificó los uniformes de las Habladoras Pez, y su primer pensamiento fue averiguar quién había ordenado esa bienvenida. Se volvió y gritó esa pregunta a Leto, pero la burbuja del Carro del Dios Emperador permanecía opaca y sellada, ocultando a Hwi y a Leto en su interior.

Moneo se encontraba ya en el puente, oyendo detrás de él el chasquido de la arena bajo las ruedas del carro, cuando reconoció a Idaho y Siona de pie, bastante más atrás, al otro lado del puente. Identificó también a cuatro Fremen de Museo sentados en la calzada. Por la mente de Moneo empezaron a surgir dudas, pero ahora ya no podía cambiar el orden establecido. Se arriesgó a lanzar una mirada al fondo del río, aquel mundo de platino atrapado allí a la luz del mediodía. El sonido del carro se oía con fuerza a sus espaldas. El curso del río, el avanzar del cortejo, la dramática importancia de estas cosas en las que él jugaba un papel, todo ello se apoderó de su mente con una vertiginosa sensación de inevitabilidad.

No somos gente pasando por este camino, pensó. Somos elementos primordiales vinculando una pieza del Tiempo a otra. Y cuando hayamos pasado, todo cuanto queda detrás nuestro se sumirá en el no-sonido, una dimensión semejante a la no-estancia de los ixianos, y jamás volverá a ser lo que era antes de nuestro paso.

Un fragmento de una de las canciones que acostumbraba a tocar su asistente en el laúd cruzó por la mente de Moneo, y sus ojos perdieron el enfoque de lo que contemplaban al recordarla. Conocía y le agradaba esta canción por su ilusión, por su deseo de que todo esto terminara, de que todo quedara sumido en el pasado, desvanecidas las dudas, recobrada la tranquilidad. La lastimera canción flotaba por su consciencia como el humo, retorciéndose y convenciendo:

“Chirriar de insectos en raíces de hierba de las pampas”

Moneo tarareó la canción para sí mismo:

“El chirriar de insectos señala el fin

El otoño y mi canto son del color

de las últimas hojas

en raíces de hierba de las pampas”.

Moneo siguió con la cabeza el estribillo:

“El día termina

los visitantes parten.

El día termina.

En nuestro Sietch,

el día termina.

Suenan vientos de tormenta.

El día termina.

Los visitantes parten”.

Moneo llegó a la conclusión de que esta canción tenía que ser realmente muy antigua, un canto de los antiguos Fremen, sin duda alguna. Deseaba verdaderamente que los visitantes partiesen, que concluyesen estas agitaciones, que tornase a reinar la paz una vez más. La paz estaba tan próxima… pero él no podía desatender sus obligaciones. No podía evitar el pensar en toda la impedimenta apilada allá en la arena a las afueras de Tuono. Pronto lo verían todo: tiendas, comida, mesas, platos de oro y cubiertos finos, globos luminosos de arabescos diseños a imitación de lámparas antiguas, todo ello rico, suntuoso y atestado de esperanzas de otras vidas distintas.

No volverá a ser lo mismo en Tuono.

En una ocasión, con motivo de un viaje de inspección, Moneo había pasado dos noches en Tuono. Todavía recordaba los olores de los fuegos, encendidos para guisar con matorrales aromáticos que alumbraban y caldeaban la oscuridad. No querían usar cocinas solares porque “esa no era la costumbre de los antiguos”.

¡La costumbre de los antiguos!

En Tuono se olía poco a melange. Allí los olores dominantes eran una dulzona acidez y los aceites almizcleños de los arbustos de los oasis. Sí… y también los pozos muertos y el hedor a basura podrida. Recordada muy bien el comentario del Dios Emperador al escuchar el informe que hiciera Moneo de aquel viaje.

—Esos Fremen no conocen lo que se ha perdido de sus vidas. Creen que mantienen la esencia de las antiguas costumbres, pero no es cierto. Este es el fallo de todos los museos; algo se desvanece en las piezas que se exhiben; se seca y desaparece. De la gente que se encarga de administrar los museos y de los que acuden a inclinarse ante las vitrinas a contemplar lo expuesto, pocos son los que captan la esencia de este elemento. Era lo que impulsaba el motor de la vida de los tiempos pasados. Cuando la vida se extingue, se extingue.

Moneo centró su atención en las tres Habladoras Pez que se encontraban justo delante suyo en el puente. Porque acababan de levantar los brazos y se habían puesto a bailar, saltando y brincando a pocos pasos de él.

Qué extraño, pensó. He visto a otra gente bailar al aire libre, pero jamás a las Habladoras Pez. Sólo bailan en el interior de sus cuarteles, en la intimidad de su propia compañía.

Tenía todavía este pensamiento en mente cuando oyó el primer horroroso zumbido de la pistola láser y notó que el puente se tambaleaba.

Esto no está ocurriendo en realidad, le dijo su mente.

Oyó el roce del Carro Real, que había caído de lado sobre la calzada, y luego el chasquido de la burbuja abriéndose de golpe. Una barahúnda de gritos y chillidos sonaba a sus espaldas, sin que él pudiera volverse para mirarlo. El pavimento del puente se había levantado formando una empinada pendiente, que había hecho caer de bruces a Moneo y le hacía resbalar al mismo tiempo hacia el abismo. Se agarró a un trozo de cable roto confiando en que le detuviera, pero el cable siguió tras él con aquel terrible rechinar producido por la película de arena que había cubierto la calzada. Se agarró entonces al cable con las dos manos, y se dio la vuelta con él. Fue entonces cuando vio el Carro Real. Medio caído, se desviaba de lado hacia el borde del puente, con la burbuja abierta. Hwi estaba de pie en su interior, apoyándose en el asiento plegable. Al pasar junto a Moneo, se lo quedó mirando.

Un espantoso chirrido de metal llenó el aire al elevarse aún más la calzada del puente. Moneo vio caer a varios miembros del Cortejo, con las bocas abiertas y agitando los brazos. De pronto notó que algo se había enganchado a su cable. Quedó con los brazos estirados encima de la cabeza agarrado al cable, y dando vueltas, retorciéndose. Sintió que sus manos, húmedas por el sudor del miedo, ya no le sujetaban, comenzando a resbalar por el cable.

Una vez más su mirada se detuvo en las inmediaciones del Carro Real. Yacía atascado contra los restos de varias vigas destrozadas. Moneo vio como las inútiles manos del Dios Emperador trataban desesperadamente de agarrar a Hwi Noree sin conseguirlo. Ella cayó al vacío por el extremo abierto del carro, en silencio, el vestido dorado acampanándose y mostrando su cuerpo que, recto como una flecha, se precipitaba hacia las profundidades de la sima.

Un profundo y desgarrador gemido salió de los labios del Dios Emperador.

¿Por qué no activa los suspensores?, pensó Moneo. Los suspensores le sostendrán.

Pero la pistola láser seguía zumbando, y mientras las manos de Moneo resbalaban del extremo cercenado del cable, vio que las llamas alcanzaban las esferas de los suspensores del carro. reventándolas una tras otra con erupciones de humo dorado. Moneo cayó tendiendo las manos por encima de la cabeza.

¡El humo! ¡El humo dorado!

El manto se le acampanó haciéndole girar hasta quedar con el rostro dirigido directamente hacia abajo, hacia el vacío. Con la mirada fija en las profundidades, distinguió el bullir de un torbellino de rápidos, el espejo de su vida, corrientes precipitadas y saltos, todo el movimiento recogiendo toda la sustancia. Unas palabras de Leto revolotearon por su mente a través de una senda de humo dorado: “La cautela es el camino de la mediocridad. Una mediocridad que fluye sin pasiones es el máximo que la mayoría de la gente cree ser capaz de alcanzar”. Moneo se sintió caer entonces libre y sin angustia, en el éxtasis de la comprensión total. El universo se abrió para él como un cristal, todas la cosas fluyendo en un no-Tiempo.

¡El humo dorado!

—¡Leto! —gritó— ¡Siaynoq! ¡Creo en él!

Entonces el manto se le arrancó de los hombros. Comenzó a dar vueltas impulsado por el viento de la garganta, con una última ojeada al Carro Real que se inclinaba despacio… despacio desde la destrozada calzada. El Dios Emperador resbaló por el extremo abierto de su carro y cayó.

Algo sólido golpeó la espalda de Moneo. Aquella fue su última sensación.

Leto se sintió resbalar del carro. Su mente conservaba tan sólo la imagen de Hwi precipitándose contra el río, aquella distante fuente perlada que señalaba la zambullida de la muchacha en los mitos y los sueños de la consumación final. Las últimas palabras de Hwi, serenas y tranquilas, invadían todos sus recuerdos:

—Yo me adelanto primero, Amor.

Al resbalar del Carro divisó el arco de cimitarra que describía el río, una hoja de filo astillado que relucía entre abigarradas sombras, una daga mortífera de un río afilado en la Eternidad y dispuesto a acogerle en su agonía.

No puedo llorar, ni tan siquiera gritar, pensó. Las lágrimas ya no son posibles. Son agua. Dentro de un instante tendré agua de sobras. Solo puedo gemir en mi aflicción. Estoy solo, solo como jamás lo estuve.

Su gran cuerpo anillado se flexionó al caer, girando y retorciéndose hasta que su visión amplificada le reveló a Siona plantada en el borde destrozado del puente.

Ahora aprenderás, pensó.

Su cuerpo continuaba girando. Vio acercarse el río. El agua era un sueño habitado por atisbos de peces que encendían un antiguo recuerdo de un banquete junto a una piscina de granito, carne sonrosada deslumbrando sus apetitos.

¡Voy a reunirme contigo, Hwi, en el banquete de los dioses!

Un estallido de burbujas le encerró en su agonía. Agua, torrentes de agua mortífera le abofetearon por todas partes. Sintió el rechinar de las rocas al tratar de ascender para abordar una torrencial cascada, su cuerpo flexionándose en un paroxismo de involuntarias y espasmódicas salpicaduras. La Muralla de la garganta, negra y húmeda, pasó a toda prisa ante su frenética mirada. Escamas destrozadas de lo que había sido su piel explotaron alejándose de él, convertidas en una lluvia de plata que caía a su alrededor precipitándose en el río, un anillo de deslumbrante movimiento, frágiles lentejuelas, las truchas de arena que le abandonaban para dar comienzo en aquel mismo instante a sus propias vidas.

El suplicio de la agonía continuaba. Leto se maravillaba de seguir plenamente consciente, de poder sentir todavía que era dueño de su cuerpo.

El instinto le impulsó a agarrarse a una roca adonde le había arrojado la torrencial violencia de las aguas, y entonces sintió que se le desgarraba un dedo antes de que lograra desasir la mano. La sensación de aquello no fue más que un acento menor en la gran sinfonía de su dolor.

El curso del río se desviaba a la izquierda rodeando el contrafuerte de una sima y, como diciendo que ya tenía bastante de aguantarlo, lo envió rodando a la suave pendiente de un banco de arena. Permaneció allí unos instantes, alejándose de él en la corriente el tinte azul de la esencia de especia. El dolor le incitó a moverse, a apartar su cuerpo de gusano de la proximidad del agua. Todas las truchas de arena que cubrían su piel se habían desprendido, y sentía cualquier contacto con mayor intensidad que nunca, recuperando uno a uno sus antiguos sentidos cuando todo lo que podían reportarle no era más que dolor. No lograba ver su cuerpo, pero sentía lo que hubiera sido un gusano alejándose con penosos esfuerzos del agua. Miró hacia arriba, con ojos que lo veían todo envuelto en lienzos de llamas de las que emergían formas que parecían fusionarse constantemente. Por fin reconoció el lugar donde se hallaba. El río lo había conducido al punto en que su curso abandonaba el Sareer definitivamente. Detrás de él quedaba Tuono, y algo más abajo de la Muralla se hallaba todo cuanto quedaba del Sietch Tabr, el reino de Stilgar, el lugar donde yacía oculta toda la especia de Leto.

Exhalando un humo azul, su cuerpo dolorido consiguió avanzar ruidosamente por una franja de playa de guijarros, dejando un rastro teñido de azul sobre un lecho de piedras hasta llegar a un agujero húmedo que hubiera podido formar parte del Síetch original. Ahora se trataba tan solo de una caverna no muy profunda, cuyo extremo interior se hallaba bloqueado por una roca caída. Su nariz percibió olor a sucia humedad y a limpia esencia de especia.

Diversos sonidos se entrometieron en su agonía. En el confinamiento de la caverna, se volvió y vio colgando de la entrada una cuerda por la que se deslizaba una figura. Reconoció a Nayla. Se dejó caer en las rocas y permaneció allí agazapada, atisbando las sombras entre las que él se encontraba. Las llamaradas que velaban la visión de Leto desaparecieron unos instantes, revelando a otra figura que se dejaba resbalar por la cuerda. Era Siona. Ella y Nayla corrieron hacia él entre un estrépito de piedras y se detuvieron al descubrirle. Una tercera figura se deslizó por la cuerda. Idaho. Se movió con frenética rabia, abalanzándose contra Nayla y gritando:

—¿Por qué la mataste? ¡Nadie dijo que mataras a Hwi Noree!

Nayla le derribó por tierra con un ligero, casi indiferente movimiento de su brazo izquierdo. Se acercó encaramándose por las rocas y, poniéndose sobre manos y rodillas, se quedó examinando a Leto.

—¿Señor? ¿Estáis con vida?

Idaho, que había aparecido detrás de ella, le arrebató la pistola láser de la funda. Nayla se dio la vuelta, asombrada, al ver que él apuntaba el arma y oprimía el gatillo. La quemadura se inició en la cabeza de Nayla y la partió en dos pedazos, que se desplomaron por separado. Un reluciente cuchillo crys cayó de su uniforme y fue a hacerse añicos contra una roca. Idaho no lo vio. Con una mueca de furia en la cara siguió disparando, quemando los restos de Nayla hasta agotar el cargador del arma. El arco llameante desapareció. Sólo diversos fragmentos de ropa y carne, húmedos y chamuscados, yacían dispersos por entre las rocas.

Era el momento que había estado esperando Siona. Trepó hasta él y arrebató la inútil pistola láser de las manos de Idaho. Él se volvió con rapidez y ella se apuntaló para dominarle, pero toda la rabia había desaparecido.

—¿Por qué? —murmuró él.

—Ya está hecho —dijo ella.

Se volvieron y escrutaron las sombras de la caverna, mirando a Leto.

Leto no podía ni imaginar lo que ellos veían. Sabía que la piel de trucha de arena había desaparecido, y que en su lugar aparecería una superficie cubierta de pústulas y orificios de los filamentos pertenecientes a su anterior epidermis. En cuanto a lo demás, no podía más que contemplar aquellas dos figuras desde un universo surcado por el dolor. Las llamaradas de su vista hicieron aparecer a Siona como una diablesa. El nombre del demonio se le presentó de improviso en la mente y lo pronunció en alta voz, amplificando su sonido las paredes de la caverna y la propia inflexión de su voz, mucho más potente de lo que había calculado:

¡Hanmya!

—¿Cómo? —Ella se acercó un paso en dirección a él.

Idaho se cubrió la cara con las manos.

—Mira lo que le has hecho al pobre Duncan —dijo Leto.

—Encontrará otros amores. —Qué insensible sonó Siona, un eco de su propia airada juventud.

—Tú no sabes lo que es amar —dijo él— ¿Qué has dado tú en tu vida? —No pudo hacer más que retorcerse las manos, aquellos simulacros de lo que antaño habían sido sus manos. ¡Por todos los dioses, lo que yo he dado!

Ella se acercó trepando por las rocas, se estiró para tocarle, y luego retrocedió.

—Yo soy la realidad, Siona. Mírame. Existo. Puedes tocarme si te atreves. Extiende la mano. ¡Hazlo!

Lentamente, ella tendió la mano hacia lo que había sido su segmento frontal, la hamaca en la que había dormido en el Sareer. Su mano quedó teñida de azul al retirarla.

—Me has tocado y has sentido mi cuerpo —dijo él—. ¿No es eso más raro que cualquier otra cosa en este universo?

Ella empezó a darse la vuelta para marcharse.

—¡No! ¡No te vayas! Mira lo que has conseguido, Siona. ¿Cómo es posible que puedas tocarme y en cambio no puedas tocarte a ti misma?

Ella se apartó rápidamente de él.

—Existe una diferencia entre nosotros —dijo él—. Tú eres Dios encarnado. Tú caminas dentro del milagro más grande de este universo, y sin embargo te niegas a tocarlo o a verlo o a sentirlo o a creer en el.

La consciencia de Leto se deslizó entonces al interior de un lugar cercado por la noche, un lugar en el que creía poder escuchar el canto del insecto de metal de sus ocultos impresores charlando en la oscuridad total de su estancia. Había una ausencia total de radiación en ese lugar, una nada, una no-cosa de características ixianas que lo convertía en un punto de ansiedad y alienación espiritual porque carecía de contacto con el resto del universo.

Pero acabará teniendo contacto.

Intuyó entonces que sus impresores ixianos se habían puesto en marcha, empezando a registrar sus pensamientos sin que él hubiese emitido ninguna orden en ese sentido.

¡Acordaos de lo que hice! ¡Recordadme! ¡Volveré a ser inocente!

Las llamaradas de su visión se separaron, revelando a Idaho plantado en el lugar que había ocupado Siona. Detrás de Idaho, en un punto desenfocado, se percibían gestos y movimientos… ah, Sí: Siona daba instrucciones a alguien que se encontraba en la cima de la Muralla.

—¿Estáis con vida? —preguntó Idaho.

La voz de Leto, entre silbidos y jadeos, dijo:

—Déjales que se dispersen, Duncan. Déjales que corran y se escondan en cualquier punto de cualquier universo que deseen.

—¡Maldita sea! ¿Qué estáis diciendo? ¡Antes hubiera preferido dejarla vivir con vos!

—¿Dejar? Yo no dejé nada.

—¿Por qué dejasteis morir a Hwi? —gimió Idaho—. No sabíamos que estaba allí dentro con vos.

Idaho dejó caer la cabeza hacia adelante.

—Serás recompensado —repuso Leto con voz ronca—. Mis Habladoras Pez te elegirán a ti en lugar de a Siona. Sé bondadoso con ella, Duncan. Es más que una Atreides, y lleva la semilla de tu supervivencia.

Leto se sumió en sus recuerdos que ahora se habían convertido en delicados mitos mantenidos fugazmente en su consciencia. Intuía que podía haber caído en un tiempo que, por su mismo ser, hubiera cambiado el pasado. Oía, sin embargo, algunos sonidos, y se esforzó en interpretarlos. ¿Alguien que trepaba por las rocas? Las llamaradas de su vista se apartaron, y apareció Siona de pie junto a Idaho. Estaban cogidos de la mano, como dos niños que se tranquilizan mutuamente antes de osar penetrar en un lugar desconocido.

—¿Cómo puede vivir así? —murmuró Siona.

Leto aguardó a reunir fuerzas para responder:

—Hwi me ayuda. Nosotros dos tuvimos algo que poca gente experimenta; nos unimos en nuestra fortaleza antes que en nuestras debilidades.

—Sí, y mira lo que te consiguió —replicó Siona con burla.

—Ojalá tú puedas conseguir lo mismo —contestó él con voz ronca—. Tal vez la especia te proporcione tiempo.

—¿Dónde guardas tu especia? —preguntó ella.

—En el interior del Sietch Tabr —contestó él—. Duncan la encontrará. Conoces el lugar, Duncan. Ahora le llaman Tabur. Los contornos todavía quedan.

—¿Por qué lo hiciste? —murmuró Idaho.

—Es mi regalo —contestó Leto—. Nadie encontrará a los descendientes de Siona. El oráculo no puede verla.

—¿Qué? —respondieron los dos al unísono, acercándose para poder oír su voz que se iba desvaneciendo.

—Os entrego una nueva clase de tiempo, sin paralelos —dijo—. Divergirá siempre. No habrá puntos de concurrencia en sus curvas. Os entrego la Senda de Oro. Ese es mi regalo. Nunca más volveréis a tener las clases de coincidencias que en otros tiempos conocisteis.

Su visión quedó totalmente cubierta por las llamas. La agonía se iba desvaneciendo, pero todavía percibía olores y oía sonidos con terrible agudeza. Tanto Idaho como Siona respiraban entrecortadamente, con rápidos jadeos. En todo el organismo de Leto comenzaron a producirse extrañas sensaciones cinestésicas, ecos de huesos y miembros que él sabía que ya no poseía.

—¡Mira! —exclamó Siona.

—Se está desintegrando. —Ese fue Idaho.

—No. —Siona—. Se le está cayendo el exterior. ¡Mira! ¡El Gusano!

Leto sintió que ciertas partes de sí mismo se convertían en una cálida blandura. La agonía desapareció.

—¿Qué son esos orificios? —Siona.

—Creo que eran las truchas de arena. ¿Ves la forma?

—Estoy aquí para demostrar el error de uno de mis antepasados —dijo Leto (o creyó decir, que al fin y al cabo era lo mismo en lo que a sus diarios se refería—. Nací como un hombre, pero no moriré como tal.

—¡No puedo mirar! —exclamó Siona.

Leto la oyó marcharse con un entrechocar de rocas.

—¿Estás ahí, Duncan?

—Sí.

Así pues, todavía tengo una voz.

—Mírame —le ordenó Leto—. Yo fui una vez una pequeña porción de pulpa sanguinolenta en un útero humano, una porción no mayor que una cereza. ¡Mírame te digo!

—Os estoy mirando. —La voz de Idaho era débil.

—Esperábais un gigante, y habéis encontrado a un gnomo —dijo Leto—. Ahora estáis empezando a comprender las responsabilidades que se derivan del resultado de las acciones. ¿Qué vas a hacer con tu nuevo poder, Duncan?

Se produjo un largo silencio, y luego se oyó la voz de Siona que exclamaba:

—¡No le escuches, Duncan! ¡Estaba loco!

—Naturalmente —respondió Leto—. La locura en el método. Eso es el genio.

—Siona, ¿comprendes esto? —preguntó Idaho. Qué lastimera la voz del ghola.

—Lo comprende —contestó Leto—. Es humano verse con el alma inmersa en una crisis que no se previno. Así ocurre siempre con los humanos. Moneo lo comprendió al final.

—Ojalá se diera prisa en morirse —exclamó Siona.

—Yo soy el dios dividido y tú me harías entero —dijo Leto—. ¿Duncan? Pienso en todos mis Duncans, y al que más apruebo es a ti.

—¿Aprobar? —Un deje de rabia emergió en la voz de Idaho.

—En mi aprobación hay magia —respondió Leto—. Cualquier cosa es posible en un universo mágico. Vuestra vida ha sido dominada por la fatalidad del Oráculo, la mía no. Ahora bien, ¿veis los misteriosos caprichos y me pediríais que lo disipara? Yo sólo deseé aumentarlo.

Los demás que moraban en el interior de Leto comenzaron a afirmar su independencia. Sin la solidaridad del grupo colonial que apoyase su identidad, Leto comenzó a perder su lugar entre ellos, y ellos empezaron a usar el lenguaje de la constante “SI”. “Si tú hubieras… si nosotros hubiéramos…” No deseaba otra cosa mas que silenciarlos.

—¡Sólo los necios prefieren el pasado!

Leto no sabía si realmente gritaba, o si solo lo pensaba. La respuesta fue un momentáneo silencio interior emparejado con un silencio externo, y en este intervalo se dio cuenta de que algunos de los hilos de su propia identidad seguían intactos. Intentó hablar, y percibió esta realidad porque Idaho dijo:

—Escucha, está tratando de decir algo.

—No temáis a los ixianos —dijo, y oyó su voz como un débil murmullo—. Saben construir máquinas, pero ya no saben hacer arafel. Lo sé. Yo estuve allí.

Guardó silencio, procurando juntar fuerzas, pero sintió que se le escapaba la energía tratando de conservarla. Una vez más surgió el clamor en su interior, voces gritando y suplicando.

—¡Callad ya esas estupideces! —gritó o creyó que gritaba.

Idaho y Siona no oyeron más que un jadeante siseo.

Siona dijo entonces:

—Creo que está muerto.

—Y todo el mundo creía que era inmortal —comentó Idaho.

—¿Sabes lo que dice la Historia Oral? —preguntó Siona—: “Si deseas la inmortalidad, niega la forma. Todo cuanto posee forma, posee mortalidad. Más allá de la forma se encuentra lo informe, lo inmortal”.

—Eso suena a él —acusó Idaho.

—Creo que es una frase suya —repuso ella.

—¿Qué quiso decir con lo de tus descendientes… de ocultarlos, no encontrarlos? —preguntó Idaho.

—Creó un nuevo mimetismo —repuso ella—, una nueva imitación biológica. Supo que había tenido éxito y lo había conseguido. No pudo verme en sus futuros.

—¡Qué eres tú? —preguntó Idaho.

—Soy la nueva Atreides.

—¡Atreides! —En la voz de Idaho sonó como una maldición.

Siona bajó la vista para contemplar el bulto desintegrado que en tiempos fuera Leto Atreides II… y algo más. Ese algo se iba deshaciendo en débiles volutas de humo azul que despedían un penetrante aroma de melange. En las rocas situadas bajo la mole fundente que había sido su cuerpo se iban formando charcos de líquido azul. Sólo permanecían unas débiles y vagas formas que antaño pudieran haber sido humanas: una colapsada espuma rosada, un fragmento de hueso enrojecido susceptible de haber sustentado las mejillas y la frente…

Siona dijo entonces:

—Soy diferente, pero sigo siendo lo que él fue.

Idaho, con un murmullo apagado, susurró:

—Los antepasados, todos los de…

—La muchedumbre esta aquí, pero yo camino en silencio entre ellos y nadie me ve. Las viejas imágenes han desaparecido, y sólo permanece la esencia para alumbrar su Senda de Oro.

Se dio la vuelta y tomó la fría mano de Idaho entre las suyas. Con mucho cuidado, lo guió al exterior de la caverna, sacándolo a la luz, donde la cuerda danzaba tentadora desde la cima de la Muralla, desde el lugar donde aguardaban los asustados Fremen de Museo.

Pobre material para modelar con él un nuevo universo, pensó ella, pero tendrían que servir. Idaho requería una dulce seducción, un cuidado dentro del cual tal vez surgiera el amor.

Al bajar la vista hacia el río, en el punto en que la corriente dejaba atrás la sima artificial para regar las verdes tierras de labor, vio que el viento del sur impulsaba hacia ella negros nubarrones.

Idaho retiró la mano de entre las suyas, pero parecía más calmado.

—El control meteorológico se está tornando progresivamente inestable —dijo—. Moneo pensaba que ello era obra de la Cofradía.

—Mi padre rara vez se equivocaba en esas cosas —repuso Siona—. Tendrás que ocuparte de ello.

Idaho experimentó el repentino recuerdo de las formas plateadas de las truchas de arena saliendo disparadas del cuerpo de Leto para caer al río.

—Oí al Gusano —dijo Siona—. Las Habladoras Pez te seguirán a ti, no a mí.

Nuevamente. Idaho sintió la tentación del ritual de Siaynoq.

—Veremos —comentó. Se dio la vuelta y miró a Siona—: ¿Qué quiso decir con eso de que los ixianos ya no saben hacer arafel?

—No has leído los diarios —dijo ella—. Te lo enseñaré cuando regresemos a Tuono.

—¿Pero qué significa arafel?

—Es la nube-oscuridad del santo juicio. Procede de una vieja historia. Lo encontrarás todo en mis diarios.